\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{article}

\input{packages.tex}
\input{makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}

\begin{document}				
	\begin{worksheet}{Erfahrungsbericht Auslandsaufenthalt}{St. Joseph\grq{}s Academy, Baton Rouge, Louisiana USA}{22. September 2018 bis 12. Oktober 2018}
		\section*{My stay at St. Joseph\grq{}s Academy in Baton Rouge}
		\setcounter{section}{1}
		\subsection*{About myself}
		Ich bin Carolyn Wesp, 28 Jahre und wohnhaft in Hochheim am Main. Und ich bin stolzes Mitglied der \textbf{H17}.\\
		Nach meinem Abitur 2008 habe ich eine Ausbildung zur Fachinformatikerin mit der Fachrichtung Anwendungsentwicklung begonnen und konnte diese verkürzen und entsprechend im Januar 2011 erfolgreich abschließen. Während der Ausbildung ist mir aber klar geworden, dass diese monotone Arbeit, vor dem Computer und ohne jeglichen menschlichen Kontakt, nicht das ist, was ich den Rest meines Lebens machen möchte.\\
		Die \(2\frac{1}{2}\) Jahre waren aber nicht vergeudet, denn ich entschied mich für das Lehramtsstudium mit der Fachkombination \textbf{Mathematik} und \textbf{Informatik}. Dieses habe ich erfolgreich im Juli 2017 abgeschlossen.\\
		Die verpflichtenden Praktika haben mir während des Studiums bereits bewusst gemacht, dass ich mich an einer \underline{berufsbildenden Schule} am wohlsten fühle. Somit passte es wie die Faust auf\grq{}s Auge, dass der nächste Starttermin (01.11.2017) für das Referendariat für das \textit{Lehramt an Berufsbildenden Schulen} kurz bevor stand.\\
		Genau so bin ich an der \textbf{Berufsbildenden Schule 1 Gewerbe und Technik} in Mainz gelandet. Dort unterrichte ich seit Februar 2018 in der Höheren Berufsfachschule, der Berufsschule und dem Technischen Gymnasium.
		\subsection*{How did I find SJA}
		Als im Frühjahr 2018 im Rahmen einer Veranstaltung auf die Möglichkeit eines Auslandsaufenthaltes während des Referendariats hingewiesen wurde, war mir sofort klar, das möchte ich machen.\\
		Um diese Möglichkeit auf jeden Fall wahrnehmen zu können, habe ich mich im Bekanntenkreis meiner Mutter, die am Flughafen arbeitet und somit Kontakte in der ganzen Welt verteilt hat, umgehört, ob dort jemand Kontakt zu einer Schule hat. So gelangte ich an die St. Joseph\grq{}s Academy.
		\subsubsection{About SJA}
		...
		\subsubsection{Mathematics department}
		...
		\subsubsection{STEM Lab}
		...
		\subsubsection{Helpdesk}
		...
		\subsection{Week 1}
		...
		\subsection{Week 2}
		...
		\subsection{Week 3}
		...
		\subsection{Evaluation}
	\end{worksheet}
\end{document}