\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Höhere Berufsfachschule IT-Systeme}{Grundstufe - Mathematik}{Wochenplan Grundlagen - Lösungen}
		\noindent
		\begin{tabularx}{\textwidth}{XXl}
			Wochenplan Nr.: \rule{0.15\textwidth}{1pt} & Erledigt: & Zeitraum: \underline{13.08 - 17.08}
		\end{tabularx}
	
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Montag:} Lösen Sie die Klammern auf und vereinfachen Sie soweit wie möglich:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(a) & \(5(a+b+c)\)\\
				& \(= 5a + 5b + 5c\) keine Vereinfachung möglich\\\\
				(b) & \((6x-5y+9z)\cdot{}(-2x)\)\\
				& \(= (-2x)\cdot{}6x (-2x)\cdot(-5y) + (-2x)\cdot{}9z\)\\
				& \(= -12x^2 +10xy -18xz\) keine Vereinfachung möglich\\\\
				(c) & \(5(3a+4b)+2(a-b)-3(2a-3b)\)\\
				& \(= 5\cdot{}3a + 5\cdot{}4b +2a -2b - (3\cdot{}2a 3\cdot(-3b))\)\\
				& \(= 15a +20b +2a -2b -6a \underbrace{+9b}_{- (-9b)}\)\\
				& \(= 15a + 2a - 6a +20b + 2b + 9b\)\\
				& \(= 11a + 31b\)\\\\
				(d) & \(-3(5a+2c) + 4(-3a+b)^2\)\\
				& \(= (-3)\cdot{}5a + (-3)\cdot{}2c + 4(\underbrace{9a^2-6ab+b^2}_{(-3a+b)(-3a+b)})\)\\
				& \(= -15a -6c + 4\cdot{}9a^2 + 4\cdot{}(-6ab) +4\cdot{}b^2\)\\
				& \(= -15a -6c + 36a^2 - 24ab + 4b^2\) keine Vereinfachung möglich
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Dienstag:} Berechnen Sie mit Hilfe der binomischen Formeln:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(a) & \((x+y)^2\)\\
				& \((x+y)^2 = (x+y)\cdot(x+y)\)\\
				& \(= x^2 +xy + yx + y^2 = x^2 +2xy + y^2\)\\\\
				(b) & \((x+1)^2\)\\
				& \(= (x+1)\cdot(x+1) = x^2 +x + x + 1 = x^2 +2x +1\)\\\\
				(c) & \((2x-y)^2\)\\
				& \(= (2x-y)\cdot(2x-y) = 4x^2 -2xy - y2x + y^2 = 4x^2 -4xy + y^2\)\\\\
				(d) & \((x-y)(x+y)\)\\
				& \(= x^2 +xy -yx -y^2 = x^2 -y^2\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Mittwoch:} Faktorisieren Sie die folgenden Ausdrücke:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lXlX}
				(a) & \(16a^2 +20ab\) & (b) & \(ab +ab^2+a^2b\)\\
				& \(= 4a(4a +5b)\) & & \(= ab(1+b+a)\)\\\\
				(c) & \(12x^2-12y^2\) & (d) & \(3a^2+6a+3\)\\
				& \(= 12(x^2 - y^2)\) & & \(= 3(a^2 +2a+1)\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Donnerstag:} Löse Sie die folgende Gleichung nach x auf:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(a) & \(5x+4=3x+10\) & |\(-4\)\\
				& \(5x = 3x + 7\) & |\(-3x\)\\
				& \(2x = 7\) & |\(:2\)\\\\
				& \(x = 3,5\)\\
				(b) & \(2(x-1)=3(2-x)\) & | AM\\
				& \(2x - 2 = 6 -3x \) & |\(+3x\)\\
				& \(5x -2 = 6\) & |\(+2\)\\
				& \(5x = 8\) & |\(:5\)\\
				& \(x = \frac{8}{5}\)\\\\
				(c) & \(2x+4 = 2-4x\) & |\(+4x\)\\
				& \(6x+4 = 2\) & |\(-4\)\\
				& \(2x = -2\) & |\(:6\)\\
				& \(x = -\frac{\cancelto{1}{2}}{\cancelto{3}{6}}\)\\\\
				(d) & \(x-10 = 4x+20\) & |\(-4x\)\\
				& \(-3x -10 = 20\) & |\(+10\)\\
				& \(-3x = 30\) & |\(:(-3)\)\\
				& \(x = -10\)\\\\
				(e) & \(-(5x-3) =-(-x+1)\) |MK\\
				& \(-5x+3 = x-1\) & |\(-x\)\\
				& \(-6x + 3 = -1\) & |\(-3\)\\
				& \(-6x = -4\) & |\(:(-6)\)\\
				& \(x = \frac{\cancelto{2}{4}}{\cancelto{3}{6}}\)\\\\
			\end{tabularx}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(f) & \(\frac{1}{2}(x-1) = \frac{1}{4}(2x+12)\) & |AM\\
				& \(\frac{1\cdot{}x}{2} - \frac{1}{2} = \frac{1\cdot{}\cancelto{1}{2}x}{\cancelto{2}{4}} + \frac{\cancelto{3}{12}}{\cancelto{1}{4}}\)\\
				& \(\frac{x}{2} - \frac{1}{2} = \frac{x}{2} + 3\) & |\(+\frac{1}{2}\)\\
				& \(\frac{x}{2} = \frac{x}{2} + 3\frac{1}{2}\) & |\(-\frac{x}{2}\)\\
				& \(0 = 3\frac{1}{2}\) & \(\Rightarrow \lightning\) Also nicht lösbar.
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Freitag:} Kürzen Sie die folgenden Brüche soweit wie möglich:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(a) & \(\frac{2a+2ab}{2a^2b}\)\\\\
				& \(= \frac{\cancel{2a}}{\cancel{2}a^{\cancel{2}}b} + \frac{\cancel{2ab}}{\cancel{2}a^{\cancel{2}}\cancel{b}} = \frac{1}{ab} + \frac{1}{b}\)\\\\
				(b) & \(\frac{24ab + 36ab^2}{12a^2b}\)\\\\
				& \(= \frac{24ab}{12a^2b} + \frac{36ab^2}{12a^2b}\)\\\\
				& \(= \frac{\cancelto{2}{24}\cancel{ab}}{\cancel{12}a^{\cancel{2}}\cancel{b}} + \frac{\cancelto{3}{36}\cancel{a}b^{\cancel{2}}}{\cancel{12}a^{\cancel{2}}\cancel{b}}\)\\\\
				& \(= \frac{2}{a} + \frac{3b}{a}\)\\\\
				
				(c) & \(\frac{x^2-1}{x+1} = \frac{(x-1)(x+1)}{x+1} = x-1\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}