\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Höhere Berufsfachschule IT-Systeme}{Grundstufe - Mathematik}{Wochenplan Grundlagen - Lösungen}
		\noindent
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Montag:} Bestimmen Sie die Lösungen:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(a) \(\frac{1}{3}y -5 = -\frac{1}{3}y + 3\) & |\(+\frac{1}{3}y\)\\
				\(\frac{2}{3}y-5 = 3\) & |\(+5\)\\
				\(\frac{2}{3}y = 8\) & |\(:\frac{2}{3}\)\\
				\(y = 8:\frac{2}{3} = 8\cdot\frac{3}{2} = 12\)\\
				\\				
				(b) \(12 +5 = 3\cdot{}(z-8)\) & | AM\\
				\(17 = 3z - 24\) & |\(+24\)\\
				\(41 = 3z\) & |\(:3\)
				\(\frac{41}{3}\)\\
				\\
				(c) \(\frac{2}{5}+(-\frac{1}{5}z) + \frac{3}{5} = 9\) & | AM\\
				\(\frac{2}{5}+\frac{3}{5} - \frac{1}{5}z = 9\) & |\(+\frac{1}{5}z\)\\
				\(1 = 9 + \frac{1}{5}z\) & |\(-9\)\\
				\(-8 = \frac{1}{5}z\) & |\(:\frac{1}{5}\)\\
				\((-8):\frac{1}{5} = (-8)\cdot{}5 = -40 = z\)\\
				\\
				(d) \(3x -(-2x+15) = -35x\) & | AM\\
				\(3x +2x -15 = 5x-15 = -35x\) & |\(+15\)\\
				\(5x = -35x +15\) & |\(+35x\)\\
				\(40x = 15\) & |\(:40\)\\
				\(x = \frac{\cancelto{3}{15}}{\cancelto{8}{40}} = \frac{3}{8}\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Dienstag:} Berechnen Sie die Lösung mit Hilfe der binomischen Formeln:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(a) \((x+1)^2 = x^2 + 10\)\\
				\(x^2 + 2x + 1 = x^2 +10\) & |\(-x^2\)\\
				\(2x+1 = 10\) & |\(-1\)\\
				\(2x = 9\) & |\(:2\)\\
				\(x = \frac{9}{2}\)\\
				\\
				(b) \((2x-5)^2 = 4x^2 -20\)\\
				\(4x^2 -20x +25 = 4x^2 -20\) &|\(-4x^2\)\\
				\(-20x+25 = -20\) & |\(-25\)\\
				\(-20x = -45\) & |\(:(-20)\)\\
				\(x = \frac{\cancelto{9}{45}}{\cancelto{4}{20}} = \frac{9}{4}\)\\
				\\
			\end{tabularx}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(c) \((\frac{1}{2} + 2)^2 = \frac{1}{4}x^2 +16\)\\
				\((\frac{5}{2})^2 = \frac{25}{4} = \frac{1}{4}x^2 + 16\) & |\(-16\)\\
				\(\frac{25}{4} - \frac{64}{4} = -\frac{39}{4} = \frac{1}{4}x^2\) & |\(:\frac{1}{4}\)\\
				\(-\frac{39}{4}:\frac{1}{4} = -\frac{39}{4}\cdot{}4 = -39 = x^2\)\\
				\(-39 = x^2\) & \(\lightning\)\\
				\\
				(d) \((3x-6)^2 + x^2 = 5x^2 +2 +5x^2\)\\
				\(9x^2 -36x +36 + x^2 = 10x^2 + 2\)\\
				\(10x^2 -36x +36 = 10x^2 + 2\) & |\(-10x^2\)\\
				\(-36x + 36 = 2\) & |\(+36x\)\\
				\(36 = 36x + 2\) & |\(-2\)\\
				\(34 = 36x\) & |\(:36\)\\
				\(\frac{\cancelto{17}{34}}{\cancelto{18}{36}} = \frac{17}{18} = x\)\\
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Mittwoch:} Lösen Sie die Ungleichungen. Geben Sie die Lösungsmenge an!\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(a) \(2x -14 > 22\) & |\(+14\)\\
				\(2x > 36\) & \(:2\)\\
				\(x > 13\)\\
				\(\mathbb{L} = \{x>13\}\)\\
				\\
				(b) \(1,5x-9 < 7,5\) & |\(+9\)\\
				\(1,5x < 16,5\) & |\(:1,5\)\\
				\(x < 11\)\\
				\(\mathbb{L} = \{x<11\}\)\\
				\\
				(c) \((2x-1)(2x+5) > (-x-1)(-4x+6)\) & | AM\\
				\(4x^2 + 8x -5 > 4x^2 -2x -6\) & |\(-4x^2\)\\
				\(8x -5 > -2x-6\) & |\(+2x\)\\
				\(10x -5 > -6\) & |\(+5\)\\
				\(10x > -1\) & |\(:10\)\\
				\(x > -\frac{1}{10}\)\\
				\(\mathbb{L} = \{x > -\frac{1}{10}\}\)\\
				\\
			\end{tabularx}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(d) \(12-(3x+2) < x-6\) & | AM\\
				\(12 -3x -2 = 10 -3x < x-6\) & |\(+3x\)\\
				\(10 < 4x -6\) & \(+6\)\\
				\(16 < 4x\) & \(:4\)\\
				\(4 < x\)\\
				\(\mathbb{L} = \{4 < x\}\)\\
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Donnerstag:} Geben Sie für die folgenden Gleichungen die Lösungsmenge an:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{Xl|Xl}
				(a) \(3x+5 = 7x - 5\) & |\(-3x\) & (b) \(-x = -6x + \frac{25}{2}\) & |\(+6x\)\\
				\(5 = 10x -5\) & |\(+5\) & \(5x = \frac{25}{2}\) & |\(:5\)\\
				\(10 = 10x\) & |\(:10\) & \(x = \frac{\cancelto{5}{25}}{2\cdot\cancel{5}}\)\\
				\(x = 1\) & & \(x = \frac{5}{2}\) & \\
				\(\mathbb{L} = \{1\}\) & & \(\mathbb{L} = \{\frac{5}{2}\}\)\\
				\hline
				\hline
				\\
				(c) \(\frac{1}{2}x = 2,5x-60\) & |\(+60\) & (d) \(5\cdot(2x-4) = 26\) & | AM\\
				\(\frac{1}{2}x +60 = 2,5x\) & |\(-\frac{1}{2}x\) & \(10x -20 = 26\) & |\(+20\)\\
				\(60 = 2x\) & |\(:2\) & \(10x = 46\) & |\(:10\)\\
				\(30 = x\) & & \(x = \frac{\cancelto{23}{46}}{\cancelto{5}{10}}\) & \\
				\(\mathbb{L} = \{30\}\) & & \(\mathbb{L} = \{\frac{23}{5}\}\)\\
				\hline
				\hline
				\\
				(e) \(-3\cdot(x+15) = 5 +2x\) & | AM & (f) \(-\frac{1}{3}(x-1) = \frac{1}{6}(2x+12)\) & | AM\\
				\(-3x -35 = 5 +2x\) & |\(+3x\) & \(-\frac{1}{3}x + \frac{1}{3} = \frac{1}{3}x + 2\) & |\(+\frac{1}{3}x\)\\
				\(-35 = 5 + 5x\) & |\(-5\) & \(\frac{1}{3} = \frac{2}{3}x + 2\) & |\(-2\)\\
				\(-40 = 5x\) & |\(:5\) & \( -\frac{5}{3} = \frac{2}{3}x\) &|\(:\frac{2}{3}\)\\
				\(-8 = x\) & & \(-\frac{5}{2} = x\)\\
				\(\mathbb{L} = \{-8\}\) & & \(\mathbb{L} = \{-\frac{5}{2}\}\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\newpage
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Freitag:} Bestimmen Sie die Lösungsmenge der Gleichungen bzw. der Ungleichungen:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XlXl}
				(a) \(\frac{1}{3}x + 6 + \frac{5}{3}x -5 = 0\) & & (b) \(-6x-3 < 4x+7\) & |\(+6x\)\\
				\(2x +1 = 0\) & |\(-1\) & \(-3 < 10x +7\) & |\(-7\)\\
				\(2x = -1\) & |\(:2\) & \(-10 < 10x\) & |\(:10\)\\
				\( x = -\frac{1}{2}\) & & \(-1 < x\) & \\
				\(\mathbb{L} = \{-\frac{1}{2}\}\) & & \(\mathbb{L} = \{-1 < x\}\)\\
				\hline
				\hline
				\\
				(c) \((-2x-2)(3x-5) > -6x\cdot(x+3)\) & | AM & (d) \(-\frac{2}{3}x + \frac{1}{4} = (\frac{4}{3}x - \frac{2}{4})\) & | \(+\frac{2}{3}x\)\\
				\(-6x^2 + 4x +10 > -6x^2 - 18x\) & |\(+6x^2\) & \(\frac{1}{4} = 2x -\frac{2}{4}\) & |\(+\frac{2}{4}\)\\
				\(4x +10 > -18x\) & |\(+18x\) & \(\frac{3}{4} = 2x\) & |\(:2\)\\
				\(22x + 10 > 0\) & |\(-10\) & \(\frac{3}{8} = x\)\\
				\(22x > -10\) & \(:22\) & \(\mathbb{L} = \{\frac{3}{8}\}\)\\
				\(x > -\frac{\cancelto{5}{10}}{\cancelto{11}{22}}\)\\
				\(\mathbb{L} = \{x> -\frac{5}{11}\}\)\\
				\hline
				\hline
				\\
				(e) \(-(\frac{5}{2}x+3) = \frac{5}{2}x +6\) & |\(+\frac{5}{2}x\) & (f) \((-4x+4)(3x - 3) > (2x-5)(-6x +3)\) & | AM\\
				\(3 = 5x + 6\) & |\(-6\) & \(-12x^2 +24x - 12 > -12x^2 + 36x - 15\) & |\(+12x^2\)\\
				\(-3 = 5x\) & |\(:5\) & \(24x -12 > 36x -15\) & |\(-24x\)\\
				\(-\frac{3}{5} = x\) & & \(-12 > 12x - 15\) & |\(+15\)\\
				\(\mathbb{L} = \{-\frac{3}{5}\}\) & & \(3 > 12x\) & |\(:12\)\\
				& & \(\frac{1}{4} > x\)\\
				& & \(\mathbb{L} = \{\frac{1}{4} > x\}\)
				
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}