\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Höhere Berufsfachschule IT-Systeme}{Grundstufe - Mathematik}{Wochenplan Lineare Funktionen}
		\noindent
		\begin{tabularx}{\textwidth}{XXl}
			Wochenplan Nr.: \rule{0.15\textwidth}{1pt} & Erledigt: & Zeitraum: \underline{10.09 - 16.09}
		\end{tabularx}
	
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Montag:} Geben Sie die Steigung und den y-Achsenabschnitt der linearen Funktion an.\\
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(f(x) = 3x\) & (b) \(f(x) = \frac{1}{5}x +2\)\\
				(c) \(f(x) = -\frac{4}{3}x -\frac{5}{2}\) & (d) \(f(x) = 1,5x+0,5\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Dienstag:} Bestimmen Sie die Funktionsgleichung der wie folgt gegebenen linearen Funktion.
			\indent{} Die Gerade steigt um ein Drittel pro Einheit auf der x-Achse und geht durch den Punkt \(P(-3|-4)\).
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Mittwoch:} Bestimmen Sie jeweils die Gleichung zu der Geraden, die durch P geht und die Steigung \(m\) hat.\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(P(2|5); m=3\) & (b) \(P(4|-2); m=0\)\\
				(c) \(P(-3|1); m=-1\) & (d) \(P(1,5|0,5); m=-4\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Donnerstag:} Käpt\grq{}n Blaubär fährt mit seinem Tankschiff A bei einer Durchschnittsgeschwindigkeit von \(400\ sm\) pro Tag von Hong Kong nach Hamburg.\\
			Hein Blöd steuert Tankschiff B von Hamburg nach Hong Kong mit \(550\ sm\) pro Tag zurück.
			\begin{itemize}
				\item[(b)] Geben Sie die Funktionsgleichung von \(f_A\) bzw. \(f_B\) an, die die Fahrt der Tanker A bzw B beschreiben.
				\item[(c)] Stellen Sie zu jeder Funktion eine Wertetabelle auf.
				\item[(d)] Nach wie vielen Tagen können  sich Käpt\grq{}n Blaubär und Hein Blöd auf hoher See zuwinken?
			\end{itemize}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Freitag:} Zei Motorradfahrer fahren auf derselben Straße von A nach B. Die beiden Orte sind \(270\ km\) voneinander entfernt.\\
			Fahrer M1 fährt um 9 Uhr ab und hält eine Durchschnittsgeschwindigkeit von \(45\ \frac{km}{h}\). 75 Minuten später startet Fahrer M2 und fährt durchschnittlich \(60\ \frac{km}{h}\).
			\begin{itemize}
				\item[(a)] Stellen Sie den Sachverhalt mithilfe zweier Funktionen dar.
				\item[(b)] Ermitteln Sie durch Rechnung die Ankunftszeiten der beiden Fahrer.
				\item[(c)] Zu welchem Zeitpunkt treffen sich die beiden Fahrer? Wie weit sind sie zu diesem Zeitpunkt vom Startpunkt entfernt?
			\end{itemize}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}