\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BGY 17}{Klassenstufe 12 - Informationsverarbeitung}{Lernabschnitt 1: Wiederholungs- und Bedingte Anweisung}
				
		\noindent
		\sffamily
		\textbf{Datum:}
		\rule{0.91\textwidth}{0.4pt}\\
		\par\noindent
		Realisieren Sie die nachfolgenden Aufgaben mit Hilfe der zuletzt behandelten Anweisungen (\lstinline[style=JavaInputStyle]{for}, \lstinline[style=JavaInputStyle]{while}, \lstinline[style=JavaInputStyle]{do-while} und \lstinline[style=JavaInputStyle]{if-else}).
		\begin{framed}
			\section*{Aufgabe 1}
			\textbf{\underline{Eingabe}}\\
			Entwerfen Sie ein Programm, welches vom Benutzer eine Zahl einliest und diese als ganzzahlige Variable \textbf{ende} speichert.
			\par\bigskip\noindent
			\textbf{\underline{Wiederholen}}\\
			(a) Ergänzen Sie das Programm aus \textit{Eingabe} um zwei weitere ganzzahlige Variablen \textbf{summe} und \textbf{anzahl}.\\
			Wählen Sie sinnvolle Startbelegungen.\\
			\par\noindent
			(b)Erweitern Sie nun das Programm, dass die Zahlen von 1 bis zur Zahl \textbf{Ende} durchlaufen werden.\\
			Dabei darf nur \underline{jede zweite Zahl} verwendet werden.\\
			\par\noindent
			(c) Innerhalb eines Durchlaufs soll der Wert der Durchlaufvariable zur Variablen \textbf{summe} dazu gezählt werden.\\
			\par\noindent
			(d) Jedes mal, wenn eine Addition stattfindet, soll die Variable \textbf{anzahl} inkrementiert werden.\\
			\par\noindent
			(d) Fügen Sie am Ende des Programms eine Ausgabe ein, welche in einem sinnvollen Satz den Wert der Variable \textbf{summe} sowie \textbf{anzahl} ausgibt.
			\par\bigskip\noindent
			\textbf{\underline{Analyse}}\\
			Analysieren Sie ihr Programm und beschreiben in eigenen Worten (max. 3 Sätze), was es tut.
		\end{framed}
		\newpage
		\begin{framed}
			\section*{Aufgabe 2}
			\textbf{\underline{Eingabe}}\\
			Entwerfen Sie ein Programm, welches vom Benutzer eine Zahl einliest und diese als ganzzahlige Variable \textbf{bis} speichert.
			\par\bigskip\noindent
			\textbf{\underline{Unterscheidung}}\\
			(a) Erweitern Sie das Programm aus \textit{Eingabe} um eine ganzzahlige Variable \textbf{ergebnis} und eine Zeichenkette \textbf{rechnung}.\\
			\par\noindent
			(b) Erweitern Sie nun das Programm, dass die Zahlen von 1 bis zur Zahl \textbf{bis} durchlaufen werden.\\
			\par\noindent
			(c) Innerhalb eines Durchlaufs soll die Durchlaufvariable auf ihre Teilbarkeit durch 2 (\textit{variable \% 2 == 0} heißt teilbar durch 2) überprüft werden.\\
			\par\noindent
			(d) $\circ$ Ist die Bedingung erfüllt, soll der Wert der Durchlaufvariable zum \textbf{ergebnis} \underline{dazu} gerechnet werden.\\
			$\circ$ Ansonsten muss der Wert der Durchlaufvariable vom \textbf{ergebnis} \underline{abgezogen} werden.\\
			\par\noindent
			(e) Im direkten Anschluss an die Rechnung, soll diese zur Zeichenkette \textbf{rechnung} hinzugefügt werden.\\
			\rule{\textwidth}{0.1pt}\\
			\begin{lstlisting}[style=JavaInputStyle]
				String a = "Hallo";
				int zahl = 5;
				a = a + " Welt";
				a = a + zahl;
			\end{lstlisting}
			\small{Mehrere Zeichenketten können über den Operator \lstinline[style=JavaInputStyle]{+} miteinander verknüpft werden.\\
			Wird ein anderer Datentyp mit einer Zeichenkette verknüpft, wird dieser für die weitere Verarbeitung als Zeichenkette interpretiert und als solche angehängt.}\\
			\normalsize
			\rule{\textwidth}{0.1pt}\\
			\par\noindent
			(f) Fügen Sie am Ende ihres Programms eine Konsolenausgabe ein. Diese soll in einem sinnvollen Satz die Variablen \textbf{ergebnis} und \textbf{rechnung} enthalten.\\
			\par\bigskip\noindent
			\textbf{\underline{Analyse}}\\
			Analysieren Sie ihr Programm und beschreiben in eigenen Worten (max. 3 Sätze), was es tut.
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}