\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=1.50cm,right=1.50cm,top=2.50cm,bottom=0.50cm,includeheadfoot}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
		\begin{worksheet}{BBS I, Höhere Berufsfachschule IT-Systeme}{Grundstufe - Lernbereich 3 - Strukturiert Programmieren}{Abschnitt 1: Darstellungsformen von Programmen}
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				\textbf{Datum:} & \\
				\cline{2-2}
			\end{tabularx}
			\begin{framed}
				\noindent
				 Die offenen Forderungen der MULTIMEDIA GmbH gegenüber Kunden haben ein solches Ausmaß erreicht, dass mittlerweile die eigene Zahlungsunfähigkeit in Frage gestellt ist. Die Geschäftsleitung der MULTIMEDIA GmbH ist deshalb zum Handeln gezwungen. In einer Besprechung wird die Abwicklung des Warenverkaufs neu festgelegt.
				 \begin{framed}
				 	\noindent
				 	\underline{\textbf{Aus dem Protokoll: Abwicklung Warenverkauf}}\\
				 	Ware wird dem Kunden nur dann auf Rechnung verkauft, wenn sie im Lager vorhanden ist und der Kunde bisher seine Rechnungen zuverlässig gezahlt hat.\\
				 	\par\noindent
				 	War das Zahlungsverhalten eines Kunden bisher nicht zuverlässig, erhält er Ware nur gegen Barzahlung.\\
				 	\par\noindent
				 	Wenn die Ware nicht im Lager ist und der Kunde bisher zuverlässig seine Rechnungen gezahlt hat oder bar zahlt, wird die Ware bestellt. Andernfalls wird der Kaufantrag abgewiesen.
				 \end{framed}
			 	\noindent
			 	Als Mitarbeiter der MULTIMEDIA GmbH werden Sie beauftragt, die Abwicklung des Warenverkaufs übersichtlich darzustellen.\\
			 	\rule{0.99\textwidth}{0.1pt}
			 	\begin{enumerate}
			 		\item Ermitteln Sie alle Bedingungen, die Sie aus der Problemstellung ablesen können.
			 		\item Bestimmen Sie die durchzuführenden Aktionen, welche im Text angegeben sind.
			 		\item Erstellen Sie eine Tabelle der folgenden Form:
			 		\\
			 		\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4cm}|L{4cm}|}
			 			\cline{1-2}
			 			\rowcolor{gray!8} Name der Entscheidungstabelle & Regelnummern\\
			 			\cline{1-2}
			 			Bedingungen & Bedingungsanzeiger\\
			 			\cline{1-2}
			 			Aktion & Aktionsanzeiger\\
			 			\cline{1-2}
			 		\end{tabularx}
			 		\item Befüllen Sie die Bedingungsanzeiger auf sinnvolle Weise.
			 		\item Setzen Sie die Aktionsanzeiger für die verschiedenen Kombinationen der Bedingungsanzeiger.
			 	\end{enumerate}
			\end{framed}
		\end{worksheet}
\end{document}