\documentclass[11pt,oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{article}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=1.50cm,right=1.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Informationsverarbeitung}{Lernabschnitt: Strukturiert Programmieren}{Kontrollstrukturen - Wiederholungsanweisung}
		\setlength{\columnseprule}{0pt}
		\noindent
		\setcounter{section}{6}
		\setcounter{page}{24}
		\setcounter{subsection}{3}
		\vspace*{-35pt}
		\subsection{Wiederholung}
		In Java haben wir die Möglichkeit Sequenzen wiederholen zu lassen, ohne diese durch mehrfache Nennung im Programm-Code zu erzwingen. Dabei gibt es verschiedene Weisen, wie man dies tun kann.
		\subsubsection{Mit Anfangsbedingung}
		\label{anfb}
		Möchten wir erreichen, dass eine Anweisung oder eine Sequenz solange wiederholt, bis eine bestimmte Bedingung erfüllt wird, nutzt man die \textit{kopfgesteuerte} Wiederholungsanweisung.
		\begin{lstlisting}[style=JavaInputStyle]
		while(<Bedingung>){
			<Anweisungen>
		}
		\end{lstlisting}
		\par\noindent
		Wir überprüfen also \underline{\textbf{bevor}} die Sequenz ausgeführt wird, ob die Abbruchbedingung erfüllt ist. Dabei kann es dann passieren, dass die Sequenz \underline{garnicht} ausgeführt wird.
		\par\noindent
		\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
			\vspace*{0pt}
			Beispiel kopfgesteuerte Wiederholung:
			\begin{lstlisting}[style=JavaInputStyle,frame=single]
			int pin = input();
			
			while(pin != 0815){
				System.out.println("Fehlerhafte PIN!");
				pin = input();
			}
			\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
			\vspace*{0pt}
			\begin{struktogramm}(78,50)[Struktogramm]
				\assign{Eingabe einer ganzen Zahl}
				\while[7]{Solange eingegebene Zahl ungleich 0815}
				\assign{Bildschirmausgabe \grqq{}Fehlerhafte PIN!\grqq{}}
				\assign{Erneute Eingabe einer ganzen Zahl}
				\whileend
			\end{struktogramm}
		\end{minipage}
		\vspace*{-50pt}
		\subsubsection{Mit Endbedingung}
		Die in \ref{anfb} erwähnte Wiederholungsanweisung prüft die Abbruchbedingung, wie es der Name sagt, \underline{bevor} die Sequenz ausgeführt wird.\\
		Es kann aber natürlich auch mal passieren, dass eine solche Sequenz mindestens einmal ausgeführt werden soll, bevor die Abbruchbedingung überprüft wird. Um diese Anforderung zu erfüllen nutzt man die entsprechende \textit{fußgesteuerte} Wiederholungsanweisung.
		\begin{lstlisting}[style=JavaInputStyle]
		do{
			<Anweisungen>
		} while(<Bedingung>)
		\end{lstlisting}
		\par\noindent
		Bei dieser wird die Sequenz \underline{einmal ausgeführt} und die Bedingung wird \textbf{\underline{nach}} jeder Wiederholung überprüft.
		\par\noindent
		\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
			\vspace*{0pt}
			Beispiel fußgesteuerte Wiederholung:
			\begin{lstlisting}[style=JavaInputStyle,frame=single]
			do{
				System.out.println(number);
				number--;
			} while(number > 0);
			\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
			\vspace*{0pt}
			\begin{struktogramm}(78,50)[Struktogramm]
				\until[7]{Solange \textit{number} größer Null}
				\assign{Bildschirmausgabe von \textit{number}}
				\assign{Verringere \textit{number} um 1}
				\untilend
			\end{struktogramm}
		\end{minipage}
	\end{worksheet}
\end{document}