\documentclass[11pt,oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{article}

\input{../packages.tex}
\input{../makros.tex}

\setlength{\columnsep}{3em}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\geometry{left=2.00cm,right=2.00cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}
\pagenumbering{gobble}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BS FI 16}{2. Lehrjahr, LF 9 - Öffentliche Netze}{Qualitätskriterien für eine gute WLAN-Abdeckung}
		\begin{framed}
			\noindent
			Im Zuge der Sanierung des A-Gebäudes soll das dort bestehende WLAN des gesamten Schulgebäudes durch die Anbringung neuer Access Points (AP) erneuert.\\
			In den übrigen Gebäudeteilen (B-, C- und W-Gebäude) wurden auf Grund eines Kooperationsvertrags mit der Firma Sophos entsprechende AP verwendet.
			\par\noindent
			Für die Erneuerung stehen zwei Sophos Geräte zur Auswahl:\\
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX|lX}
				\hline
				\hline
				\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Sophos AP 100 Access Point}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Sophos AP 55 Access Point}}\\
				\hline
				\multicolumn{2}{l|}{Dual-Band/Dual-Radio} &\multicolumn{2}{l}{Dualband/Doppelsender für Großunternehmen}\\
				\hline
				max. Durchsatz: & 1,3 GBit/s + 450MBit/s & max. Durchsatz: & 867 MBit/s + 300 MBit/s\\
				\hline
				mehrere SSIDs: & 8 pro Radio (insg. 16) & mehrere SSIDs: & 8 pro Radio (insg. 16)\\
				\hline
				LAN-Schnittstelle: & 1x 10/100/1000 BaseTX & LAN-Schnittstelle: & 1x 10/100/1000 BaseTX\\
				\hline
				Standards: & 802.11 a/b/g/n/ac & Standards: & 802.11 a/b/g/n/ac\\
				& 2,4 GHz und 5 GHz & & 2,4 GHz und 5 GHz\\
				\hline
				PoE: & 802.3at & PoE: & 802.3at\\
				\hline
				Antennen: & 3 extern & Antennen: & 2 extern\\
				\hline
				Anzahl Sender: & 2 & Anzahl Sender: & 2\\
				\hline
				MIMO-Funktionen: & 3x3:3 & MIMO-Funktion: & 2x2:2\\
				\hline
				\hline
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\section*{Ihre Aufgabe}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Entscheiden} Sie sich für ein \textit{AP-Modell}. \textbf{Begründen} Sie ihre Entscheidung.
				\item \textbf{Entscheiden} Sie sich für einen \textit{Standard}. \textbf{Begründen} Sie diese.
				\item \textbf{Planen} Sie unter Verwendung ihres ausgewählten Modells eine \textit{möglichst optimale Positionierung der APs} zur bestmöglichen Ausleuchtung!\\
				\textbf{Vermerken} Sie an jedem positionierten AP:
				\begin{itemize}
					\item Signalausleuchtung
					\item Antennenausrichtung
					\item gewählter Kanal
					\item Anzahl der bedienbaren Clients
				\end{itemize}
				\item[] Beachten Sie bei ihrer Planung die folgende Anforderung:
				\begin{itemize}
					\item Clients/AP im Schnitt: \(30\)
					\item APs dürfen sichtbar montiert sein
					\item bestmögliche Signalabdeckung in den Unterrichtsräumen
				\end{itemize}
				\item \textbf{Definieren und begründen} Sie zudem, für welche Form des \textit{AP-Management} Sie sich entscheiden.
			\end{itemize}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			Für die Beurteilung ihrer eigenen Planung können Sie sich an den nachfolgenden Qualitätskriterien orientieren:\\
			\begin{enumerate}[label*=\protect\fbox{}]
				\item Abstand der AP
				\item Flächendeckende Signalausleuchtung
				\item Power over Ethernet
				\item Controllereinsatz möglich
				\item Funkkanalwahl
				\item Signalzuführung zum AP
				\item Access Control
			\end{enumerate}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}