\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,12pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.00cm,right=1.50cm,top=2.25cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{HBF IT 18A}{Grundstufe}{Kompetenzraster - Ganzrationale Funktionen}
		\footnotesize
		\raggedright
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{2.25cm}|X|X|X|}
			\multicolumn{1}{|c|}{\small{}Kompetenzbezug} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}B A S I C} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}P R O F I} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}E X P E R T E}\\
			\hline\hline
			\textbf{Prototypen von Funktionsgleichungen quadratischer Funktionen} & Ich erkenne \textbf{Prototypen quadratischer Funktionen}: Allgemeine Form, Scheitelpunktform, Linearfaktorform & Ich kann Charakteristika (Nullstellen und Scheitelpunkt) des Graphen, wenn möglich, anhand der Funktionsgleichung ablesen. & Ich kann eine Funktionsgleichung \textbf{von einer Form in andere Formen überführen}.\\
			& & \textit{\shortstack[l]{(WP 5 - T 4\\WP 6 - T 3)}\footnote{WP - Wochenplan; T - Teil}} & \textit{\shortstack[l]{(WP 5 - T 2\\WP 6 - T 2)}}\\
			& Ich kann mit einer Wertetabelle die \textbf{passende Parabel zu einer Funktion sichtbar machen}. & Ich kann eine \textbf{quadratische Ergänzung} durchführen & Ich kann die \textbf{Parabeln aus der Scheitelpunktform und der Linearfaktorform skizzieren}.\\
			& Ich kann bei einer Parabel den \textbf{Scheitelpunkt markieren}. & & \\
			& \textit{(WP 5 - T 1 \& 2)} & \textit{\shortstack[l]{(WP 5 - T 2\\WP 6 - T 1)}} & \\
			\hline
			\textbf{Quadratische Gleichungen} & Ich kenne die \textbf{Ansätze zur Berechnung} von \textbf{Nullstellen} und des \textbf{y-Achsenabschnitts}. & Ich kann \textbf{quadratische Gleichungen} durch fehlerfreie Anwendung der pq-Formel \textbf{lösen}. & Ich kann den Wert unterhalb der Wurzel bei der pq-Formel (\textbf{Diskriminante}) im Hinblick auf das \textbf{Vorliegen von Nullstellen} interpretieren.\\
			& \textit{(WP 6 - T 4)} & \textit{(WP 7 - T 1)} & \textit{\shortstack[l]{(WP 6 - T 4\\ WP 7 - T 1 \& 3)}}\\
			& Ich weiß, wo ich die \textbf{pq-Formel nachschlagen} kann und kenne die \textbf{Voraussetzungen zum Einsatz der pq-Formel}. & Steht ein \textbf{anderer Faktor als \grqq{}1\grqq{} vor dem \(\mathbf{x^2}\)}, kann ich die \textbf{Gleichung} so \textbf{umformen}, dass ich die pq-Formel anwenden kann. & Ich kann \textbf{Schnittpunkte} zwischen Parabeln und Geraden \textbf{berechnen}, wenn die Gleichungen gegeben sind.\\
			& \textit{[Skript: 4 Nullstellen bestimmen (quadr. Funktionen)]} & \textit{\shortstack[l]{(WP 6 - T 2 \& 4\\WP 7 - T 2)}} & \textit{(WP 7 - T 3)}\\
		\end{tabularx}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{2.25cm}|X|X|X|}
			\multicolumn{1}{|c|}{\small{}Kompetenzbezug} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}B A S I C} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}P R O F I} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}E X P E R T E}\\
			\hline\hline
			& Ich kann bei jeder Form unter Beachtung der \textit{KlaPoPuStri} \textbf{zu einer Stelle x den entsprechenden Funktionswert y berechnen}. & Ich kann quadratische Gleichungen vom Typ \(ax^2 + bx  = 0\) und \(ax^2 + c = 0\) durch Ausklammern bzw. Umformen lösen. & \\
			& \textit{(WP 5 - T 3)} & \textit{[Skript: 4 Nullstellen bestimmen (quadr. Funktionen)]} & \\
			& & Ich kann quadratische Gleichungen vom Typ \(a(x-x_1)(x-x_2) = 0\) \textbf{direkt lösen}.& \\
			& & \textit{[Skript: 4 Nullstellen bestimmen (quadr. Funktionen)]} & \\
			\hline
			& & \scriptsize{Modell Funktionsgleichung selbst aufstellen}\footnotesize & \\
			\textbf{Modellierung mit quadratischen Funktionen} & Ich kenne folgenden \textbf{Zusammehang: Extrempunkt} (Extremstelle und relatives Maximum bzw Minimum) und \textbf{Scheitelpunkt} (x-Koordinate des SP und y-Koordinate des SP). & Ich kann je nach gegebenen Informationen \textbf{entscheiden, welcher Prototyp am besten geeignet ist}, um die notwendigen Parameter für ein Modell zu bestimmen. & Ich kann die Eignung des Modells (Funktion) für die Situation \textbf{kritisch einschätzen}.\\
			& \textit{(WP 6 - T 5)} & \textit{(WP 7 - T 4)} & \textit{(WP 7 - T 4)}\\
			& Ich erkenne aus der Aufgabenstellung, \textbf{welche charakteristischen Punkte gesucht} sind. & Ich kann aus den geforderten Punkten des Graphen und den Prototypen Gleichungen aufstellen, mit deren Hilfe ich die Parameter für das Modell berechnen kann. & \\
			& & \textit{(WP 7 - T 4)} & \\
			& Ich kann den \textbf{Verlauf einer Parabel} mit den Vokabeln zur Beschreibung von Funktionsgraphen \textbf{beschreiben}. & Ich kann \textbf{im Modell} arbeiten (\textbf{Nullstellen und Funktionsstellen berechnen}) und die gewonnenen \textbf{Ergebnisse interpretieren}. & \\
			& \textit{\shortstack[l]{\shortstack[l]{(WP 5 - T 4\\WP 6 - T 3}\\WP 7 - T 4 \& 5)}} & & \\
			\hline
		\end{tabularx}
		\newpage
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{2.5cm}|X|X|X|}
			\multicolumn{1}{|c|}{\small{}Kompetenzbezug} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}B A S I C} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}P R O F I} & \multicolumn{1}{c|}{\small{}E X P E R T E}\\
			\hline\hline
			\textbf{Basics zu ganzrationalen Funktionen} & Ich erkenne eine \textbf{Funktionsgleichung} einer \textbf{ganzrationalen Funktion}. & Ich kenne das \textbf{Potenzgesetz} zur Multiplikation von Potenzen mit gleicher Basis (\(x^2\cdot{}x = x^3\)). & Ich kann den \textbf{Grad} einer Funktion auch bestimmen, wenn die Funktion in \textbf{Faktorform} gegeben ist.\\
			& \textit{(WP 8 bis WP 11)} & & \textit{(WP 11 - T 5)}\\
			& Ich kann erläutern, ob eine Produktstruktur (\textbf{Faktorform}) oder eine Summenstruktur (\textbf{Polynomform}) vorliegt und kann entsprechend die Faktoren bzw. die Summanden markieren. & Ich kann eine in Faktorform gegebene Funktion durch \textbf{Ausmultiplizieren} in die \textbf{Polynomform} überführen. & Ich kann den \textbf{charakteristischen Summanden} einer Funktion auch bestimmen, wenn die Funktion in \textbf{Faktorform} gegeben ist.\\
			& \textit{\shortstack[l]{(WP 8 - T 3\\WP 9 - T1)}} & \textit{(WP 8 - T5)} & \textit{(WP 11 - T 5)}\\
			& Ich kann den \textbf{Grad}, den \textbf{charakteristischen Summanden} und die \textbf{Koeffizienten} einer ganzrationalen Funktion benennen, wenn sie in der \textbf{Polynomform} gegeben ist. & & \\
			& \shortstack[l]{(WP 8 - T 2 \& 4\\WP 9 - T 1 \& 3)} & & \\
			\hline
			\textbf{Verhalten für große x-Beträge} & Wenn ich einen Graphen einer ganzrationalen Funktion sehe, kann ich das \textbf{Verhalten der Funktionswerte} für große x-Beträge zum Ausdruck bringen. & Ich erkenne anhand des \textbf{charakteristischen Summanden}, woher der Graph \grqq{}kommt\grqq{} und wohin er \grqq{}geht\grqq{}. & Ich kann das \textbf{Verhalten} der Funktionswerte für große x-Beträge fehlerfrei durch die \textbf{Symbolik} (z.B. \(f(x) \xrightarrow{x\rightarrow{}\infty}\infty\)) ausdrücken.\\
			& \textit{(WP 9 - T 2)} & \textit{(WP 9 - T 3 \& 5)} & \textit{(WP 9 - T 5)}\\
			\hline
			\textbf{Nullstellen} & Ich weiß, dass ich bei Vorliegen einer \textbf{Faktorform} die \textbf{Nullstellen faktorweise berechnen} kann. & Ich kenne die \textbf{Bedingung} zur Anwendung der \textbf{pq-Formel} und kann sie fehlerfrei anwenden. & Ich kann erläutern, warum der \textbf{Grad} einer ganzrationale Funktion die \textbf{maximal mögliche Anzahl an Nullstellen angibt}.\\
			& \textit{(WP 11 - T 1 \& 2 \& 4)} & \textit{\shortstack[l]{(Wp 9 - T 4 \& 5\\WP 10 - T 3)}} & \textit{\shortstack[l]{(WP 10 - T 2 \& 3 \& 5\\WP 1 - komplett)}}\\
		\end{tabularx}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{2.5cm}|X|X|X|}
			& Ich kenne den \textbf{Ansatz \(\mathbf{f(x) = 0}\)} zur Berechnung der \textbf{Nullstellen} und kann ihn erläutern & Ich kann bei einer in Polynomform gegebenen ganzrationalen Funktion \textbf{x so oft wie möglich ausklammern} und die \textbf{Nullstellen faktorweise berechnen}. &  Ich kann eine \textbf{Polynomdivision fehlerfrei durchführen} und die restlichen Nullstellen mit der pq-Formel berechnen.\\
			& \textit{(WP 10 - T 2 \& 3 \& 5)} & \textit{(WP 10 - T 1)} & \textit{\shortstack[l]{(WP 1ß - T 4 \& 5\\WP 11 - T 2 \& 3)}}\\
			& Ich weiß, dass sich Funktionen mit ausreichend Nullstellen durch \(\mathbf{f(x) = (x-N_1)(x-N_2)\ldots}\) \(\mathbf{(\ldots{}x\ldots)}\) angeben lässt. & Ich kenne den Ansatz \textbf{Polynomdivision}, weiß wann ich ihn anwenden muss und kann ihn erläutern. & Ist ein \textbf{Graph mit n Nullstellen gegeben}, kann ich eine \textbf{Funktion von Grad n aufstellen}, die diese Nullstellen hat und durch einen vorgegebenen Punkt geht.\\
			& \textit{[Skript: 6.2 Prototypen]} & \textit{\shortstack[l]{(WP10 - T 4 \& 5\\WP 11 - T 2 \& 3)}} & \textit{\shortstack[l]{(WP 11 - T 4\\Ohne Funktion)}}\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{worksheet}
\end{document}