\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Fachschule - Automatisierungstechnik}{Grundlegende Elemente und Handlungen}{Lernabschnitt 1: Grundlagen}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Teil 1:} Kürzen Sie die Brüche soweit wie möglich:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(\frac{24x-6y}{6}\) & (b) \(\frac{-169y+13xy}{13}\)\\
				(c) \(\frac{2x-16y}{2}\) & (d) \(\frac{-121x^2y-66xy^2}{11}\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Teil 2:} Markieren Sie die Fehler in der Umformung und notieren Sie die Verbesserung.\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{rclX|rclX}
				(a) \(3x - 10\) & = & \(-(4-x)\) & & (b) \(3(4x-5)\) & = & \(25 + 7x\) & \\
				\(3x-10\) & = & \(-4-x\) & | \(+x\) & \(12x -5\) & = & \(25 + 7x\) & |\(-7x\)\\
				\(4x -10\) & = & \(-4\) & |\(+10\) & \(5x-5\) & = & \(25\) & |\(+5\)\\
				\(4x\) & = & \(6\) & |\(:4\) & \(5x\) & = & \(30\) & |\(:5\)\\
				\(x\) & = &\(1,5\) & & \(x\) & = & \(6\)				
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Teil 3:} Lösen Sie die Bruchgleichung.\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(\frac{6}{x} = -6\) & (b) \(\frac{3}{x-3} = \frac{5}{x-5}\)\\
				(c) \(\frac{9}{2(x-1)}+4 = \frac{6}{4x-4}\) & (d) \(\frac{1}{2(x-2)} + 2 = \frac{1}{x-2}\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Teil 4:} Lösen Sie die Ungleichungen. Geben Sie die Lösungsmenge an!\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(2x -14 > 22\) & (b) \(1,5x-9 < 7,5\)\\
				(c) \((2x-1)(2x+5) > (-x-1)(-4x+6)\) & (d) \(12-(3x+2) < x-6\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{Teil 5:} Bestimmen Sie die Lösungsmenge der Gleichungen bzw. der Ungleichungen:\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
				(a) \(\frac{1}{3}x + 6 + \frac{5}{3}x -5 = 0\) & (b) \(-6x-3 < 4x+7\)\\
				(c) \((-2x-2)(3x-5) > -6x\cdot(x+3)\) &	(d) \(-\frac{2}{3}x + \frac{1}{4} = (\frac{4}{3}x - \frac{2}{4})\)\\
				(e) \(-(\frac{5}{2}x+3) = \frac{5}{2}x +6\) & (f) \((-4x+4)(3x - 3) > (2x-5)(-6x +3)\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}