\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../packages.tex}
\input{../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{HBF IT 17A}{Grundstufe}{Lernabschnitt 4: Ganzrationale Funktionen}
		\begin{framed}
			Ablauf:\begin{itemize}
				\item[+] \underline{Einsammeln} der Hausaufgabe (4 Funktionen und deren NST bestimmen) \textit{Die Hausaufgabe wird nur besprochen, sollte es schwerwiegende Probleme gegeben haben. Dies sollte eigentlich nicht der Fall sein, da die Hausaufgabe nur von wiederholender Natur war.}
				\item[+] Orientierung der SuS für den Stundenverlauf
				\begin{itemize}
					\item[-] Eigenständige Gruppenbildung (4er Gruppen - max. 6 Gruppen)
					\item[-] Auftragsübergabe: SuS erhalten ein Set Domino-Karten mit Spielanleitung (siehe Material)
					\item[]
					\item[-] SuS sollen versuchen, so viele Vernetzungen wie möglich zu finden (Lösungshinweis im Material)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{framed}
		
		\newpage
		\setcounter{page}{1}
		\begin{framed}
			\tiny{\color{codegray}Ziel:}\\
			\normalsize
			\color{black}
			Vernetzung verschiedener Darstellungsformen und Eigenschaften von Ganzrationalen Funktionen\\
			\par \bigskip \noindent
			Ein Spiel für 2 bis 4 Spieler.
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\small{\color{codegray}Arbeitsauftrag:}
			\normalsize\color{black}
			\begin{framed}
				Im Gegensatz zu den Steinen aus einem bekannten Dominospiel werden hier die verschiedenen Eigenschaften und Darstellungsformen von Ganzrationalen Funktionen verwendet.
				\textbf{\begin{itemize}
						\item[(a)] Funktionsgraph
						\item[(b)] Funktionsgleichung
						\item[(c)] Symmetrieeigenschaften
						\item[(d)] Verhalten im Unendlichen 
				\end{itemize}}
			\end{framed}
			
			\small{\color{codegray}Spielablauf:}\\
			\normalsize\color{black}
			Beginnen Sie mit der Karte \textbf{Start}. 
			\par\bigskip\noindent
			Die Durchführung entspricht der eines klassischen Dominospiels. An jedes freie Kartenfeld kann eine neue Karte angelegt werden. Dabei ist jede Art logischer Verbindung zwischen den Karten erlaubt, das heißt die Karte darf in drei Richtungen angelegt werden.\\
			\par\bigskip\noindent
			Versuchen Sie so viele Vernetzungen wie möglich zu finden.\\
			\par\bigskip
			\tiny{\color{codegray}Es gibt natürlich viele verschiedene Möglichkeiten, die Spielsteine anzuordnen. Wenn Sie alle Steine verwenden, sollte eine aus 33 Steinen bestehende Linie entstehen.}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}