\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,12pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../packages.tex}
\input{../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=2.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{HBF IT 17A}{Grundstufe}{Lernbaustein 3 - LB 2: Die Kurvendiskussion}
		\begin{framed}
			\begin{center}
				\textbf{Kurvendiskussion}
			\end{center}
			\tiny
			\raggedright
			\begin{tabularx}{\textwidth}{l|X|X|X|X|}
				\cline{2-5}
				& \multicolumn{1}{|c|}{\normalsize\(f(x)\)} & \multicolumn{1}{c|}{\normalsize\(f'(x)\)} & \multicolumn{1}{c|}{\normalsize\(f''(x)\)} & \multicolumn{1}{c|}{\normalsize\(f'''(x)\)}\\
				\hline\hline
				& Ich kenne verschiedene Verfahren zur Bestimmung der NST einer...
				\begin{itemize}
					\item linearen Funktion
					\item quadratischen Funktion
					\item Funktion von Grad 3 oder höher
				\end{itemize} & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 1)} & & &\\
				\cline{2-2}
				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Nullstellen}}
				& Ich kann diese Verfahren anwenden. & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 2.1)} & & &\\
				\cline{2-2}
				& Ich kann aus den verschiedenen Verfahren das sinnvollste für die Funktion auswählen. & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 2.2)} & & &\\
				\hline\hline
%				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Ableitung}}
				& & \multicolumn{2}{l}{Ich kenne die Ableitungsregeln für ganzrationale Funktionen.} & \multirow{2}{*}{\textit{(Aufgabe 3)}}\\
				\cline{3-4}
				& & \multicolumn{2}{l}{Ich kann die Ableitungsregeln anwenden.} &\\
				\hline\hline
				& Ich kann die Extremstelle HOP im Graphen markieren.& Ich kann den Ansatz zur Berechnung der Extremstelle darstellen.& Ich weiß, wie ich zwischen HOP und TIP unterscheide.& \\
				& \textit{(Aufgabe 4)} & \textit{(Aufgabe 5.1)} & \textit{(Aufgabe 5.2)} &\\
				\cline{2-2}
				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Extremstelle HOP}}
				& Ich kann den Funktionswert einer gegebenen Extremstelle HOP bestimmen (\colorbox{blue!5}{relatives Maximum}).& & &\\
				& \textit{(Aufgabe 6.1 \& 7.2 \& 8)} & & &\\
				\cline{2-4}
				& Ich kann den HOP in ein Koordinatensystem einzeichnen. &  Ich kann die Extremstelle berechnen. & Ich kann rechnerisch bestimmen, ob es sich bei der Extremstelle um einen HOP oder TIP handelt. &\\
				& \textit{(Aufgabe 8)} & \textit{(Aufgabe 6.1)} & \textit{(Aufgabe 6.2)} & \\
				\hhline{=|=|~|~|=}
				& Ich kann die Extremstelle TIP im Graphen markieren.& & & \\
				& \textit{(Aufgabe 4)} & & & \\
				\cline{2-4}
				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Extremstelle TIP}}
				& Ich kann den Funktionswert einer gegebenen Extremstelle TIP bestimmen  (\colorbox{blue!5}{relatives Minimum}).& Ich kann den Zusammenhang zwischen der Funktion und der Ableitungsfunktion an der Extremstelle erläutern. & Ich kann den Zusammenhang zwischen den Werten der ersten und zweiten Ableitungsfunktion an der Extremstelle erläutern. &\\
				& \textit{(Aufgabe 6.1 \& 7.2 \& 8)} & \textit{(Aufgabe 10.1)} & \textit{(Aufgabe 10.2)} & \\
				\cline{2-2}
				& Ich kann den TIP in ein Koordinatensystem einzeichnen. & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 8)} & & &\\
				\hline\hline
				
				& Ich kann die Wendestelle (L\(\rightarrow\)R) im Graphen markieren. & & Ich kann den Ansatz zur Berechnung der Wendestelle darstellen. & Ich weiß, wie ich zwischen einer L\(\rightarrow\)R und R\(\rightarrow\)L Wendestelle unterscheide.\\
				& \textit{(Aufgabe 4)} & & \textit{(Aufgabe 5.1)} & \textit{(Aufgabe 5.3)}\\
				\cline{2-2}
				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Wendestelle L\(\rightarrow\)R}}
				& Ich kann den Funktionswert einer gegebenen Wendestelle (L\(\rightarrow\)R) bestimmen. & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 6.3 \& 7.3 \& 8)} & & &\\
				\cline{2-5}
				& Ich kann den Graphen am Wendepunkt (R\(\rightarrow\)L) im Koordinatensystem einzeichnen. & Ich kann im Graphen der ersten Ableitung die Wendestelle markieren. & Ich kann die Wendestelle berechnen. & Ich kann rechnerisch bestimmen, ob es sich um eine Wendestelle der Art L\(\rightarrow\)R oder R\(\rightarrow\)L handelt.\\
				& \textit{(Aufgabe 8)} & \textit{(Aufgabe 9.1)} & \textit{(Aufgabe 6.3)} & \textit{(Aufgabe 6.4)}\\
				\hhline{=|=|~|~|~|}
				& Ich kann die Wendestelle (R\(\rightarrow\)L) im Graphen markieren. & & & \\
				\cline{2-5}
				\multirow{2}{*}{\tabrotate{Wendestelle R\(\rightarrow\)L}}
				& Ich kann den Funktionswert einer gegebenen Wendestelle (R\(\rightarrow\)L) bestimmen. & Ich kann das Charakteristika einer Wendestelle durch Verwendung der Ableitungsfunktion beschreiben. & Ich kann den Zusammenhang zwischen der ersten und zweiten Ableitungsfunktion an der Wendestelle erläutern. & Ich kann den Zusammenhang zwischen den Werten der zweiten und dritten Ableitungsfunktion an der Wendestelle erläutern.\\
				& \textit{(Aufgabe 6.3 \& 7.3 \& 8)} & \textit{(Aufgabe 10.3)} & \textit{(Aufgabe 10.4)} & \textit{(Aufgabe 10.5)}\\
				\cline{2-2}
				& Ich kann den Graphen am Wendepunkt (R\(\rightarrow\)L) im Koordinatensystem einzeichnen. & & &\\
				& \textit{(Aufgabe 8)} & & &\\
				\cline{2-5}
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}