\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BGY 16}{Klassenstufe 13 - Mathematik}{Lernabschnitt 1: Kettenregel und Produktregel}
				
		\noindent
		\sffamily
		\begin{framed}
			\noindent
			Wir erinnern uns an die \textbf{Potenzregeln}, welche in beide Richtungen angewendet werden können.\\
			\par\noindent
			\(x\in\mathbb{R}, n,m\in\mathbb{N}\)\\
			\begin{align*}
				& x^n\cdot{}x^m = x^{n+m}\\
				& \frac{x^n}{x^m} = x^{n-m}\\
				& \left(x^n\right)^m = x^{n\cdot{}m}\\
				& \frac{1}{x^n} = x^{-n}\\
				& \sqrt[m]{x^n} = x^{\frac{n}{m}}
			\end{align*}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\small{\color{codegray}\underline{S. 194 \textbf{Aufgabe 8}:} Schreiben Sie den Funktionsterm der Funktion \(f\) in der Form \(f(x) = c\cdot{}a^x\).}\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|l|l}
				(a) \(f(x)=3^{2x+3}\) & (b) \(f(x) = 16^{2x+0,5}\) & (c) \(f(x) = \frac{1}{2^{1+x}}\) & (d) \(f(x) = \frac{1}{2^{x-1}}\)\\
				& & & \\
				\(= 3^{2x}\cdot{}3^3\) & \(=16^{2x}\cdot{}16^{\frac{1}{2}}\) & \(= 2^{-(1+x)} = 2^{-1-x}\) & \(= 2^{-(x-1) = 2^{-x+1}}\)\\
				& & & \\
				\(= (3^2)^x\cdot{}27\) & \(= (16^2)^x\cdot{}\sqrt{16}\) & \(=\frac{1}{2}\cdot{}(2^{-1})^x\) & \(=2\cdot{}(2^{-1})^x\)\\
				& & & \\
				\(\Rightarrow f(x) = 27\cdot{}9^x\) & \(\Rightarrow f(x) = 4\cdot{}256^x\) & \(\Rightarrow f(x) = \frac{1}{2}\cdot{}\frac{1}{2}^x\) & \(\Rightarrow f(x) = 2\cdot{}\frac{1}{2}^x\)\\
				& & & \\
				\hline
				& & & \\
				(e) \(f(x) = \left(\frac{1}{2}\right)^{x-2}\) & (f) \(f(x) = 3^{\frac{1}{3}x-3}\) & (g) \(f(x)= \left(\frac{1}{4}\right)^{\frac{1}{4}x-\frac{1}{4}}\) & (h) \(f(x) = \frac{48}{4^{-0,5x+2}}\)\\
				& & & \\
				\(= \frac{\frac{1}{2}^x}{\frac{1}{2}^2} = \frac{1}{2}^x\cdot{}2^2\) & \(= \frac{3^{\frac{1}{3}x}}{3^3}= \frac{1}{3^3}\cdot{}\left(3^\frac{1}{3}\right)^x\) & \(= \frac{\frac{1}{4}^{\frac{1}{4}x}}{\frac{1}{4}^{\frac{1}{4}}} = \left(\frac{1}{4}^{\frac{1}{4}}\right)^x\cdot{}4^{\frac{1}{4}}\) & \(= 48\cdot4^{-(-0,5x+2)}\)\\
				& & & \\
				\(\Rightarrow f(x) = 4\cdot{}\frac{1}{2}^x\) & \(\Rightarrow f(x)= \frac{1}{27}\cdot{}\sqrt[3]{3}^x\) & \(\Rightarrow f(x)= \sqrt[4]{4}\cdot{}\sqrt[4]{\frac{1}{4}}^x\) & \(= 48\cdot{}4^{0,5x-2}\)\\
				& & & \\
				& & & \(= 48\cdot{}4^{0,5x}\cdot4^{-2}\)\\
				& & & \\
				& & & \(= 48\cdot{}\frac{1}{16}\cdot{}(\sqrt{4})^x\)\\
				& & & \\
				& & & \(\Rightarrow f(x) = 3\cdot{}2^x\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
		\newpage
		\begin{framed}
			\noindent
			Der \textbf{Logarithmus} \(\log_b(a)\), gelesen als \textit{Logarithmus von \textbf{a} zur Basis \textbf{b}} gibt uns den Exponenten \(e\) von b, so dass \( b^e = a\).\\
			\par\bigskip\noindent
			Zudem erinnern wir uns, dass bei Gleichungen eine Operation (in unserem Fall \(log_b\)) immer auf beide Seiten der Gleichung angewendet werden muss.\\
			\[b^x = a^y\ \ |log_b\]
			\[x = log_b(a^y)\]
			Es ist also sinnvoll, die \textbf{gleiche Basis} auf beiden Seiten der Gleichung zu haben.
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\noindent
			\small{\color{codegray}\underline{S. 194 \textbf{Aufgabe 11}:} Lösen Sie die Gleichungen.}\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{Xl|Xl|Xl}
				(a) \(5^x = 125\) & |\(log_5\) & (b) \(5^x = \frac{1}{25}\) & |\(log_5\) & (c) \(5^x = 625\) & |\(log_5\)\\
				& & & & & \\
				\(x = 3\) & & \(x = -2\) & & \(x = 4\)\\
				& & & & & \\
				\hline
				& & & & & \\
				(d) \(3^{x-1} = 9\) & |\(log_3\) & (e) \(3^{x+2} = 3^{2x}\) & |\(log_3\) & (f) \(0,5^x=2\) & \\
				& & & & & \\
				\(x-1 = 2\) & |\(+1\) & \(x+2 = 2x\) & |\(-x\) & \(0,5^x = 0,5^{-4}\) & |\(log_{0,5}\)\\
				& & & & & \\
				\(x = 3\) & & \(x = 2\) & & \(x = -4\)\\
				& & & & & \\
				\hline
				& & & & & \\
				(g) \(2^{3x-4} = 8\) & & (h) \(3\cdot\left(\frac{1}{3}\right)^{3x+2} = \frac{1}{27}\) & |\(:3\) & (i) \(\frac{1}{16}\cdot{}4^{\frac{1}{2}x-2} = 2^{3x}\)\\
				& & & & & \\
				\(2^{3x-4} = 2^3\) & |\(log_2\) & \(\left(\frac{1}{3}\right)^{3x+2} = \left(\frac{1}{3}\right)^4\) & |\(log_\frac{1}{3}\) & \(\frac{1}{16}\cdot{}\frac{4^{\frac{1}{2}x}}{4^2} = 2^{3x}\)\\
				& & & & & \\
				\(3x-4 = 3\) & |\(+4\) & \(3x+2 = 4\) & |\(-2\) & \(\frac{1}{2^4}\cdot{}2^x\cdot{}\frac{1}{2^4} = 2^{3x}\)\\
				& & & & & \\
				\(3x = 7\) & |\(:3\) & \(3x = 2\) & |\(:3\) & \(2^{x-8} = 2^{3x}\) & \(log_2\)\\
				& & & & & \\
				\(x = \frac{7}{3}\) & & \(x = \frac{2}{3}\) & & \(x-8 = 3x\) & |\(-x\)\\
				& & & & & \\
				& & & & \(-8 = 2x\) & |\(:2\)\\
				& & & & & \\
				& & & & \(x = -4\)\\
			\end{tabularx}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{Xl|Xl|Xl}
				(j) \(\left(\frac{2}{3}\right)^{x-1} = \left(\frac{8}{27}\right)^{x+2}\) & & \(0,5^x = 2^{x+1}\) & & \(2\cdot{}0,25^x = 4x\) & \\
				& & & & & \\
				\(\left(\frac{2}{3}\right)^{x-1} = \left[\left(\frac{2}{3}\right)^3\right]^{x+2}\) & & \(2^{-x} = 2^{x+1}\) & |\(log_2\) & \(2^{1-2x} = \left(2^2\right)^x\)\\
				& & & & & \\
				\(\left(\frac{2}{3}\right)^{x-1} = \left(\frac{2}{3}\right)^{3(x+2)}\) & |\(log_\frac{2}{3}\) & \(-x = x+1\) & |\(-x\) & \(2^{1-2x} = 2^{2x}\) & |\(log_2\)\\
				& & & & & \\
				\(x-1 = 3(x+2)\) & & \(-2x = 1\) & |\(:(-2)\) & \(1-2x = 2x\) & |\(+2x\)\\
				& & & & & \\
				\(x-1 = 3x+6\) & |\(+1;-3x\) & \(x = -\frac{1}{2}\) & & \(1 = 4x\) & |\(:4\)\\
				& & & & & \\
				\(-2x = 7\) & |\(:(-2)\) & & & \(x = \frac{1}{4}\)\\
				& & & & & \\
				\(x = -\frac{7}{2}\) & & & & 
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}