\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BGY 16}{Klassenstufe 13 - Mathematik}{Lernabschnitt 1: Ketten-, Produkt und \textbf{Quotientenregel}}
				
		\noindent
		\sffamily
		\textbf{Datum:}
		\rule{0.91\textwidth}{0.4pt}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 1}} Leiten Sie mit Hilfe der Kettenregel ab und vereinfachen Sie das Ergebnis (falls m√∂glich).\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(a) \(f(x)=(2+3x)^3\) & (b) \(f(x) = (2x-3)^5\) & (c) \(f(x) = \sqrt{3x-4}\)\\
				(d) \(f(x) = (x+4x^3)^{-3}\) & (e) \(f(x) = (x-x^4)^{-2}\) & (f) \(f(x) = \sqrt{x^3+1}\)\\
				(g) \(f(x) = (x^2+x)^{\frac{3}{2}}\) & (h) \(f(x) = (1-\sqrt{x})^4\)
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 2}} Bestimmen Sie mit Hilfe der Produktregel die Ableitung von:\\
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ll}
				(a) \(f(x) = x(2+3x)\) & (b) \(f(x) = \sqrt{1-x}(x^2+3x)\)\\
				(c) \(f(x) = (2x-3)(x^2+x)\) & (d) \(f(x) = (x+1)(x^2+3x^3)\)
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 3}} Nutzen Sie zur Ableitung die Quotientenregel.\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{XXX}
				(a) \(f(x) = \frac{x}{x+1}\) & (b) \(f(t) = \frac{2t+1}{4t^2-5}\) & (c) \(f(a) = \frac{2a + a^3}{3a-4}\)\\
				\\
				(d) \(f(x) = \frac{\sqrt{x+1}}{x^2+1}\) & (e) \(f(x) = \frac{3x^2-1}{15-x^2}\) & (f) \(f(x) = \frac{\sqrt{x}}{x-1}\)\\
				\\
				(g) \(f(x) = \frac{x^2+x+1}{x^2-1}\) & (h) \(f(x) = \frac{1-x^2}{x+2}\) & (k) \(f(x) = \frac{2x-3}{4x+1}\)\\
				\\
				(l) \(f(x) = \frac{\sqrt{x}+1}{1-\sqrt{x}}\)
			\end{tabularx}\\
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}