\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BGY 16}{Klassenstufe 13 - Mathematik}{Lernabschnitt 1: Kettenregel und Produktregel}
				
		\noindent
		\sffamily
		\textbf{Datum:}
		\rule{0.91\textwidth}{0.4pt}
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 1}} Geben Sie \(u(x)\) und \(v(x)\) (Zuordnung: \(f(x) = u(v(x))\)) an.\\
			Leiten Sie ab und vereinfachen Sie das Ergebnis.\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(a) \(f(x)=(\frac{1}{3}x+2)^2\) & (b) \(f(x) = \frac{1}{18}(3x+2)^6\) & (c) \(f(x) = \frac{1}{8}(\frac{1}{2} -x^2)^7\)\\
				(d) \(f(x) = (3-x)^2\) & (e) \(f(x) = (x+x^2)^3\) & (f) \(f(x) = (2-3x+x^2)^3\)\\
				(g) \(f(x) = (1-x+x^3)^2\) & (h) \(f(x) = (x\sqrt{2}-x^2)^2\)
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 2}} Vervollst√§ndige Sie die Tabelle!\\
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{c|c|c|c|c|c|c|c}
				& \(f(x) = u(v(x))\) & \(v(x)\) & \(u(x)\) & \(v'(x)\) & \(u'(x)\) & \(u'(v(x))\) & \(f'(x)\)\\
				\hline
				\\
				& \((5x-1)^3\) & \(5x-1\) & \(x^3\) & \(5\) & \(3x^2\) & \(3(5x-1)^2\) & \(15(5x-1)^2\)\\
				\hline
				\\
				(a) & & \(2x+3\) & \(x^2\) & & & &\\
				\hline
				\\
				(b) & \( \frac{2}{(2x+1)^2}\) & & \(2x^{-2}\) & & & &\\
				\hline
				\\
				(c) & \(\sqrt{5-x^2}\) & & & & & &\\
				\hline
				\\
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 3}} Leiten Sie zweimal ab.\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(a) \(f(x) = (4x-7)^3\) & (b) \(f(x) = (7x^3 + 1)^2\) & (c) \(f(x) = (x-5)^{-3}\)\\
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 4}} Geben Sie \(u(x)\) und \(v(x)\) (Vorschrift: \(f(x) = u(x)\cdot{}v(x)\)) an.\\
			Leiten Sie ab und vereinfachen Sie das Ergebnis.\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
				(a) \(f(x) = x^3\cdot{}\sqrt{x}\) & (b) \(f(x) = x\cdot(x^3+1)^3\) & (c) \(f(x) = (2x^2-x)\cdot\sqrt{x}\)\\
				(d) \(f(x) = (1-2x)\cdot(3x+1)\) & (e) \(f(x) = (\frac{1}{3}x^3 +x^2)\cdot{}(-x)\) & (f) \(f(x) = x^2\cdot(2x+1)\)\\
				(g) \(f(x) = \frac{(3x^2+4)^4}{(3x^2+4)^3}\) & (h) \(f(x) = (3x^2+x-5)^2\cdot{}x^3\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}