\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{BGY 16}{Klassenstufe 13 - Mathematik}{Lernabschnitt 1: Kettenregel und Produktregel}
				
		\noindent
		\sffamily
		\begin{framed}
			\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 1}} Geben Sie \(u(x)\) und \(v(x)\) (Zuordnung: \(f(x) = u(v(x))\)) an.\\
			Leiten Sie ab und vereinfachen Sie das Ergebnis.\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(a) \(f(x)=(\frac{1}{3}x+2)^2\)\\
				\(u(x) = x^2, v(x) = \frac{1}{3}x+2\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{2\cdot{}(\frac{1}{3}x+2)}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(\frac{1}{3})}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(\frac{2}{3}\cdot(\frac{1}{3}x+2)\)}\\
				(b) \(f(x) = \frac{1}{18}(3x+2)^6\)\\
				\(u(x) = \frac{1}{18}x^6, v(x) = 3x+2\) & \( \Rightarrow f'(x) = \underbrace{\frac{\cancelto{1}{6}}{\cancelto{\cancel{3}}{18}}\cdot(3x+2)^5}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{\cancel{3}}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\((3x+2)^5\)}\\
				(c) \(f(x) = \frac{1}{8}(\frac{1}{2} -x^2)^7\)\\
				\(u(x) = \frac{1}{8}x^7, v(x) = \frac{1}{2}-x^2\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{\frac{7}{\cancelto{4}{8}}\cdot(\frac{1}{2}-x^2)^6}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(-\cancel{2}x)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(-\frac{7}{4}\cdot{}x\cdot(\frac{1}{2}-x^2)^6\)}\\
				(d) \(f(x) = (3-x)^2\)\\
				\(u(x) = x^2, v(x) = 3-x\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{2(3-x)}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(-1)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(-2(3-x)\)}\\
				(e) \(f(x) = (x+x^2)^3\)\\
				\(u(x) = x^3, v(x) = x+x^2\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{3(x+x^2)^2}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(1+2x)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(3\cdot(x+x^2)^2(1+2x)\)}\\
				(f) \(f(x) = (2-3x+x^2)^3\)\\
				\(u(x) = x^3, v(x) = 2-3x+x^2\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{3\cdot(2-3x+x^2)^2}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(-3+2x)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(3(2-3x+x^2)^2(2x-3)\)}\\
				(g) \(f(x) = (1-x+x^3)^2\)\\
				\(u(x) = x^2, v(x) = 1-x+x^3\) & \(f'(x) = \underbrace{2(1-x+x^3)}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(-1+3x^2)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(2(1-x+x^3)(3x^2-1)\)}\\
				(h) \(f(x) = (x\sqrt{2}-x^2)^2\)\\
				\\
				\(u(x) = x^2, v(x) = x\sqrt{2}-x^2\) & \(f'(x) =  \underbrace{2(x\sqrt{2}-x^2)}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{(\sqrt{2}-2x)}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(2(x\sqrt{2}-x^2)(\sqrt{2}-2x)\)}\\
			\end{tabularx}\\
			\newpage
			\textbf{\underline{Aufgabe 2}} Vervollst√§ndige Sie die Tabelle!\\
			\par\noindent
			\begin{tabularx}{\textwidth}{c|c|c|c|c|c|c|c}
				& \(f(x) = u(v(x))\) & \(v(x)\) & \(u(x)\) & \(v'(x)\) & \(u'(x)\) & \(u'(v(x))\) & \(f'(x)\)\\
				\hline
				\\
				& \((5x-1)^3\) & \(5x-1\) & \(x^3\) & \(5\) & \(3x^2\) & \(3(5x-1)^2\) & \(15(5x-1)^2\)\\
				\hline
				\\
				(a) & \(\mathbf{(2x+3)^2}\)& \(2x+3\) & \(x^2\) & \(\mathbf{2}\)& \(\mathbf{2x}\)& \(\mathbf{2(2x+3)}\) & \(\mathbf{4(2x+3)}\)\\
				\hline
				\\
				(b) & \( \frac{2}{(2x+1)^2}\) & \(\mathbf{2x+1}\) & \(2x^{-2}\) & \(\mathbf{2}\) & \(\mathbf{-4x^{-3}}\) & \(\mathbf{-4(2x+1)^{-3}}\) & \(\mathbf{-8(2x+1)^{-3}}\)\\
				\hline
				\\
				(c) & \(\sqrt{5-x^2}\) & \(\mathbf{5-x^2}\) & \(\mathbf{\sqrt{x}}\) & \(\mathbf{-2x}\) & \(\mathbf{\frac{1}{2}\cdot{}x^{-\frac{1}{2}}}\)& \(\mathbf{\frac{1}{2}(5-x^2)^{-\frac{1}{2}}}\) & \(\mathbf{-x(5-x^2)^{-\frac{1}{2}}}\)\\
				\hline
				\\
			\end{tabularx}\\
			\par\noindent
			\textbf{\underline{Aufgabe 3}} Leiten Sie zweimal ab.\\
			\par
			\begin{tabularx}{\textwidth}{l}
				(a) \(f(x) = (4x-7)^3\)\\
				\(f'(x) = \underbrace{3(4x-7)^2}_{u'(v(x))}\cdot{}\underbrace{4}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\( 12(4x-7)^2\)}\\
				\\
				\(f''(x) = \underbrace{2\cdot{}12(4x-7)}_{u'(v(x))}\cdot{}\underbrace{4}_{v'(x)} = \) \colorbox{green!10}{\(96(4x-7)\)}\\
				\\
				(b) \(f(x) = (7x^3 + 1)^2\)\\
				\(f'(x) = \underbrace{2(7x^3+1)}_{u'(v(x))}\cdot{}\underbrace{21x^2}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(\underbrace{42x^2}_{g(x)}\underbrace{(7x^3+1)}_{h(x)}\)}\\
				\(f''(x) =\) \colorbox{green!10}{\( \underbrace{84x}_{g'(x)}\underbrace{(7x^3+1)}_{h(x)} + \underbrace{42x^2}_{g(x)}\underbrace{(21x^2)}_{h'(x)}\)}\\
				\\
				(c) \(f(x) = (x-5)^{-3}\)\\
				\(f'(x) = \underbrace{-3(x-5)^{-4}}_{u'(v(x))}\cdot\underbrace{1}_{v'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(\underbrace{-3(x-5)^{-4}}_{g(h(x))}\)}\\
				\(f''(x) = \underbrace{12(x-5)^{-5}}_{g'(h(x))}\cdot\underbrace{1}_{h'(x)} =\) \colorbox{green!10}{\(12(x-5)^{-5}\)}\\
			\end{tabularx}\\
			\newpage
			\textbf{\underline{Aufgabe 4}} Geben Sie \(u(x)\) und \(v(x)\) (Vorschrift: \(f(x) = u(x)\cdot{}v(x)\)) an.\\
			Leiten Sie ab und vereinfachen Sie das Ergebnis.\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(a) \(f(x) = x^3\cdot{}\sqrt{x}\)\\
				\(u(x) = x^3, v(x) = \sqrt{x}\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{3x^2}_{u(x)}\cdot\underbrace{\sqrt{x}}_{v(x)} + \underbrace{x^3}_{u(x)}\cdot\underbrace{\frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}} =\) \colorbox{green!=10}{\(3x^2\cdot\sqrt{x}+\frac{x^3}{2\sqrt{x}}\)}\\
				(b) \(f(x) = x\cdot(x^3+1)^3\)\\
				\(u(x) = x, v(x) = \underbrace{(\overbrace{x^3+1}^{g(x)})^3}_{h(x)}\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{1}_{u'(x)}\underbrace{(x^3+1)^3}_{v(x)} + \underbrace{x}_{u(x)}\cdot\underbrace{\underbrace{3(x^3+1)^2}_{h'(g(x))}\cdot\underbrace{(3x^2)}_{g'(x)}}_{v'(x)} = \) \colorbox{green!10}{\((x^3+1)^3 + 9x^3(x^3+1)^2\)}\\
				(c) \(f(x) = (2x^2-x)\cdot\sqrt{x}\)\\
				\(u(x) = 2x^2-x, v(x) = \sqrt{x}\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{(4x-1)}_{u'(x)}\cdot\sqrt{x} + \underbrace{(2x^2-x)}_{u(x)}\cdot\underbrace{\frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}} =\) \colorbox{green!10}{\((4x-1)\cdot\sqrt{x} + \frac{2x^2-x}{2\sqrt{x}}\)}\\
				(d) \(f(x) = (1-2x)\cdot(3x+1)\)\\
				\(u(x) = 1-2x, v(x) = 3x+1\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{-2}_{u'(x)}\cdot\underbrace{(3x+1)}_{v(x)} + \underbrace{(1-2x)}_{u(x)}\cdot\underbrace{3}_{v'(x)} = -2(3x+1) + 3(1-2x) =\) \colorbox{green!10}{\(-12x+1\)}\\
				(e) \(f(x) = (\frac{1}{3}x^3 +x^2)\cdot{}(-x)\)\\
				\(u(x) = \frac{1}{3}x^3 + x^2, v(x) = -x\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{(x^2 + 2x)}_{u'(x)}\cdot\underbrace{(-x)}_{v(x)} + \underbrace{(\frac{1}{3}x^3+x^2)}_{u(x)}\cdot\underbrace{(-1)}_{v'(x)} = (-x^3-2x^2) - (\frac{1}{3}x^3+x^2) =\) \colorbox{green!10}{\(-\frac{4}{3}x^3-3x^2\)}\\
				(f) \(f(x) = x^2\cdot(2x+1)\)\\
				\(u(x) = x^2, v(x) = 2x+1\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{2x}_{u'(x)}\cdot\underbrace{(2x+1)}_{v(x)} + \underbrace{x^2}_{u(x)}\cdot\underbrace{2}_{v'(x)} = 2x(2x+1)+2x^2 = \) \colorbox{green!10}{\(6x^2+2x\)}\\
				(g) \(f(x) = \frac{(3x^2+4)^4}{(3x^2+4)^3}\) & \(\Rightarrow f(x) = 3x^2+4\)\\
				& \(f'(x) = 6x\)\\
			\end{tabularx}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
				(h) \(f(x) = (3x^2+x-5)^2\cdot{}x^3\)\\
				\(u(x) = \underbrace{(\overbrace{3x^2+x-5}^{h(x)})^2}_{g(h(x))}, v(x) = x^3\) & \(\Rightarrow f'(x) = \underbrace{\underbrace{2(3x^2+x-5)}_{g'(h(x))}\cdot\underbrace{(6x+1)}_{h'(x)}}_{u'(x)}\cdot\underbrace{x^3}_{v(x)}\)\\
				& \(+ \underbrace{(3x^2+x-5)^2}_{u(x)}\cdot\underbrace{3x^2}_{v'(x)}\) \(=\) \colorbox{green!10}{\(2x^3(3x^2+x-5)(6x+1) + 3x^2(3x^2+x-5)^2\)}\\
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}