\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\geometry{left=1.50cm,right=1.50cm,top=2.50cm,bottom=0.50cm,includeheadfoot}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
		\begin{worksheet}{Lernbereich 5}{Lernabschnitt: Mikrocontroller}{Dokumentation}
			\begin{framed}
				\noindent
				\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
				\begin{enumerate}
					\item Installieren Sie sich die \texttt{Fritzing-App}. Nutzen Sie das \textit{Installation tutorial}.\\
					Dieses finden Sie unter \url{https://fritzing.org/download/#install}.
					\item Laden Sie sich das Word Dokument (Dokumentation\_leer.docx) von Ilias herunter.
					\item Nehmen Sie in dem Dokument die entsprechenden allgemeinen Änderungen vor.
					\begin{itemize}[label=+]
						\item Erzeugen Sie für jede Aufgabe ein eigenes Dokument (\texttt{Rechtsklick und kopieren.}).\\
						Geben Sie diesem Dokument einen entsprechenden Namen.
						\item Passen Sie die \grqq{}Freifelder\grqq{} für jedes Dokument an.
					\end{itemize}
				\end{enumerate}
			\end{framed}
		\end{worksheet}
		\begin{worksheet}{Lernbereich 5}{Lernabschnitt: Mikrocontroller}{setup() / loop() und Kommentieren}
			\begin{framed}
				\noindent
				Beantworten Sie die Fragen in einem gesonderten Dokument (Vorlage).
				\begin{enumerate}[label=(\Roman{*})]
					\item Beschreiben Sie die Aufgaben der Programmteile \lstinline[style=Arduino]|void setup| und \lstinline[style=Arduino]|void loop|.
					\item Formulieren Sie entsprechend passende Kommentare für das nachfolgend angegebene Programm.
					\begin{lstlisting}[style=Arduino]
						/*
						* Blink
						*
						*/
												
						/*
						* Die Funktion setup() ...
						*/
						void setup(){
							pinMode(13,OUTPUT); //
						}
						
						/*
						* Die loop() Funktion ...
						*/
						void loop() {
							digitalWrite(13,HIGH);
							delay(1000);
							digitalWrite(13,LOW);
							delay(500);
						}
					\end{lstlisting}
				\end{enumerate}
			\end{framed}
		\end{worksheet}
		\begin{worksheet}{Lernbereich 5}{Lernabschnitt: Mikrocontroller}{LED mit HIGH und LOW einschalten}
			\begin{framed}
				\noindent
				Realisieren Sie die folgenden Anforderungen in
				\begin{itemize}[label=-]
					\item einer Skizze mit Fritzing
					\item einem Programmablaufplan
					\item einem Arduino-Programm
				\end{itemize}
				um.
				\begin{enumerate}
					\item Eine LED leuchtet \(1000ms\) und ist dann \(400ms\) ausgeschaltet.
					\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
						\item Schalten Sie die LED mit {\lstinline[style=Arduino]|HIGH|} ein.
						\item Schalten Sie die LED mit {\lstinline[style=Arduino]|LOW|} ein.
					\end{enumerate}
					\item Sie lassen zwei LED (grün und rot) gleichzeitig leuchten - dabei gilt: ON für \(650ms\), OFF für \(350ms\).
					\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
						\item Sie schalten beide mit \lstinline[style=Arduino]|HIGH| ein.
						\item Die grüne LED wird mit \lstinline[style=Arduino]|HIGH| und die rote mit \lstinline[style=Arduino]|LOW| eingeschaltet.
					\end{enumerate}
					\item Zwei (grün und rot) an unterschiedlichen Pins angebrachte LEDs leuchten nacheinander. Dabei leuchtet jede jeweils \(300ms\).
					\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
						\item Sie schalten beide mit \lstinline[style=Arduino]|HIGH| ein.
						\item Die grüne LED wird mit \lstinline[style=Arduino]|LOW| und die rote mit \lstinline[style=Arduino]|HIGH| eingeschaltet.
					\end{enumerate}
				\end{enumerate}
			\end{framed}
		\end{worksheet}
\end{document}