\documentclass[11pt,oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{article}

\input{../../packages.tex}
\input{../../makros.tex}

\setlength{\columnsep}{3em}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\geometry{left=1.50cm,right=1.50cm,top=2.50cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}
\pagenumbering{gobble}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{Berufliches Gymnasium}{Klassenstufe 12 - Informationsverarbeitung}{Lernabschnitt 1: Netzwerke - Adressierung}
		\section{Adressierung}
		Wie auch im realen Leben benötigen die kommunizierenden Netzwerkkomponenten\footnote{Nachfolgend nennen wir diese Computer.} Adresse, die sie eindeutig identifizieren. Innerhalb der Netzwerktechnik unterscheidet man dabei zwischen zwei Arten von Adressen:\\
		\par\noindent
		\begin{tabularx}{\textwidth}{MM}
			\(\circ\) IP-Adresse & \(\circ\) MAC-Adresse
		\end{tabularx}
		\subsection{Die IP-Adresse}
		In einem \textbf{L}ocal \textbf{A}rea \textbf{N}etwork\footnote{LAN.} können viele Computer vorhanden sein. Damit jeder Knoten mit jedem anderen Knoten in Kontakt treten kann, erhält jeder Knoten eine \textbf{eindeutige} Adresse.\\
		Innerhalb der Netzwerktechnik bildet das \textit{Internet Protocol (\textbf{IP})} das Zentrum der Kommunikation. Daher wird für diese Adresse auch der Begriff \textbf{IP-Adresse} verwendet.
		\begin{framed}
			\noindent
			Eine \textbf{IP-Adresse} ist die im Internetprotokoll angewandte Kennzeichnung für ein Interface. Jedes benutzte Interface erhält eine eigene IP-Adresse. Einem Rechner können daher auch mehrere IP-Adressen zugeordnet sein.
		\end{framed}
		Man kann sich IP-Adressen ein bisschen wie Postleitzahlen vorstellen. Das bedeutet, aus der IP-Adresse lässt sich direkt auf den \textbf{Zielort} schließen, so kann die ungefähre Richtung festleget werden, in die das Datenpaket gesendet werden muss.\\
		\par
		\texttt{Wie kann man sich eine IP-Adresse vorstellen?}\\
		\noindent
		Im derzeit noch verwendeten Standard (IPv4) hat eine IP-Adresse \textbf{4 Bytes}, was 32 Bit entspricht.\\
		In der Regel wird die IP-Adresse aber in der Dezimalschreibweise angegeben.\\
		\par\noindent
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
		\begin{tabularx}{0.8\textwidth}{|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|L{0.12cm}|}
			\cline{1-32}
			\rowcolor{blue!5} \multicolumn{8}{|c|}{\textbf{1. Byte}} & \multicolumn{8}{|c|}{\textbf{2. Byte}} & \multicolumn{8}{|c|}{\textbf{3. Byte}} & \multicolumn{8}{|c|}{\textbf{4. Byte}}\\
			\cline{1-32}
			0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 &
			0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 &
			0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 &
			0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
			\cline{1-32}
			\multicolumn{8}{|c|}{11} & \multicolumn{8}{|c|}{88} & \multicolumn{8}{|c|}{3} & \multicolumn{8}{|c|}{100}\\
			\cline{1-32}
		\end{tabularx}\\
		\par\noindent
		Die einzelnen Bytes werden durch Punkte voneinander getrennt, so dass obiges Beispiel als \(\mathbf{11.88.3.100}\) geschrieben wird. Man bezeichnet diese Darstellungsform auch als \textit{dotted deimal notation}.\\
		Ähnlich wie bei einer Telefonnummer geben die ersten Stellen (\textit{prefix}) das Netz an, zu dem die IP-Adresse gehört, während die darauffolgenden das entsprechende Gerät (\textit{Host}) selbst.\\
		\par\noindent
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|M|M|}
			\hline
			\rowcolor{blue!10} Netz-Adressteil (Prefix) & Host-Adressteil\\
			\hline
		\end{tabularx}\\
		\par\noindent
		Das bedeutet für die IP-Adressen aller in einem Netz befindlichen Computer, dass der Netz-Adressteil bei allen der gleiche ist. Die IP-Adressen unterscheiden sich lediglich im Host-Adressteil.\\
		Da der Netz-Adressanteil nicht zwangsläufig aus \underline{8}, \underline{16} oder \underline{24} Bit besteht, muss die Anzahl an Binärstellen des Netz-Adressteils immer mit angegeben werden:
		\begin{enumerate}
			\item Die (binäre) Stellenzahl wird mit einem Schrägstrich an die IP-Adresse angehängt, also z.B. 11.88.3.100/16.\\
			Hieraus lässt sich ableiten, dass der Host innerhalb des mit 11.88 ausgewiesenen \textbf{Netz-Adressteil} den \textbf{Host-Adressteil} 3.100 besitzt. \textit{Dies entspricht der modernen Schreibweise.}
			\item Alternativ lässt sich eine \textbf{Netzmaske} angeben. Diese besteht, wie die IP-Adresse selbst, aus 4 Byte. Davon sind die Bit des Netz-Adressteils mit Einsen belegt und die des Host-Adressteils mit Nullen. \textit{Diese ist die klassische Darstellung.}\\
			Für das obige Beispiel wäre \underline{255.255.0.0} die zugehörige Netzmaske.
		\end{enumerate}
		\begin{framed}
			\noindent
			Zur vollständigen Kennzeichnung eines Interfaces in einem IP-Netz gehören die \textbf{IP-Adresse} und die Länge der \textbf{Netzwerkmaske}.\\
			\par\noindent
			IP-Adressen können nicht beliebig gewählt werden. Globale (offizielle) Adressen vergibt der Provider, lokale Adressen vergibt der örtliche Administrator.
		\end{framed}
		\subsection{Die MAC-Adresse}
		Jedes in einem Netz aktiv kommunizierende Gerät besitzt zusätzlich zur zugewiesenen IP-Adresse eine physikalische Adresse (\textbf{MAC-Adresse}).\footnote{Das bedeutet, dass ein Computer, der zwei Ethernet-Anschlüsse besitzt, auch zwei MAC-Adressen besitzt.}\\
		Für die MAC-Adresse gilt, wie auch bei der IP-Adresse, dass sie innerhalb eines Netzabschnitts (LAN) eindeutig sein muss. Dennoch muss man hier zwischen drei Arten von MAC-Adressen unterscheiden:
		\begin{itemize}
			\item die \textbf{statische Adresse} (auch physikalische Adresse) ist eine vom Hersteller der Netzwerkkarte vorgegebene und fest eingestellte Adresse.
			\item die \textbf{konfigurierbare Adresse} wird vom Netzbetreiber festgelegt, muss aber innerhalb des genutzten LAN eindeutig sein.
			\item die \textbf{dynamische Adresse} wird bei Rechnerneustart automatisch zugeordnet.
		\end{itemize}
	\end{worksheet}
\end{document}