\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../packages.tex}
\input{../makros.tex}

\geometry{left=2.50cm,right=2.50cm,top=3.00cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{HBF IT 17A}{Unterstufe}{Lernabschnitt 4: Ganzrationale Funktionen}
		
		\noindent
		\begin{framed}
			\noindent
			Zeichnen Sie die Tangente durch den jeweils gegebenen Punkt.
			\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{XX}
					\(f(x) = x^2\) & \(f(x) = x^{\frac{5}{2}}\)\\
					\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/A.png} & \includegraphics[scale=0.3]{Bilder/B.png}\\
					\hline\\
					\(f(x)=x^{\frac{3}{2}}\) & \(f(x) = x^{-1}\)\\
					\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/C.png} & \includegraphics[scale=0.3]{Bilder/D.png}\\
					\hline\\
					\(f(x) = x^{-2}\) & \(f(x) = x^{\frac{1}{3}}\)\\		
					\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/G.png} & \includegraphics[scale=0.3]{Bilder/Fu.png}\\
				\end{tabularx}
			\end{center}
		\end{framed}
		\newpage
		\noindent
		\begin{framed}
			\section*{Wie bildet man die Ableitung?}
			Gegeben ist die Ausgangsfunktion \(f(x)\) und gesucht wird die Ableitungsfunktion \(f'(x)\). So geht man wie folgt vor
			\begin{itemize}
				\item[(1)] Multipliziere jeden Koeffizienten \(a_i\) mit der dazugehörigen Potenz von \(x\)
				\item[(2)] Verringere anschließend die Potenz von \(x\) um 1
				\item[*] Beachte: Gibt es einen Koeffizienten ohne \(x\) in der Ausgangsfunktion (\(a_0\)), so wird dieser in der Ableitungsfunktion weggelassen
			\end{itemize}
			\subsection*{Beispiel 1}
			Gegeben ist	\[f(x) = 4x^{4} - 3x^2 + 2x -12\]
			Daraus ergibt sich die folgende Ableitungsfunktion
			\begin{center}
				\begin{tabular}{cl}
					\(f'(x)\) & \(= (4*4)x^{(4-1)} - (2*3)x^{(2-1)} + (1*2)x^{(1-1)}\)\\
					& \(= 16x^3 -6x + 2\)
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			Bestimmen Sie die Steigung der nachfolgenden Funktionen an der jeweiligen Stelle.\\
			\par\noindent
			\begin{tabular}{ll}
				(1) \(f(x) = 3x^3-6\) & \(x_0 = 2\) \\
				(2) \(f(x) = 4x^2 +4x +1\) & \( x_0 = 0\)\\
				(3) \(f(x) = 2x^3-x^2+3x-1\) & \(x_0 = 4\)\\
				(4) \(f(x) = x^4-9x^2+2\) & \(x_0 = -3\)\\
				(5) \(f(x)-2x^3+9x^2-2\) & \(x_0=-1\)\\
				(6) \(f(x) = \frac{2}{3}x^3 -2x^2+7x -15\) & \(x_0=-2\)
			\end{tabular}\\
			\par\bigskip\noindent
			Bestimmen Sie die Ableitungsfunktion zu nachstehenden Funktionen.\\
			\par\noindent
			\begin{tabular}{l}
				(1) \(f(x) = -2x^4+5x^2-3\)\\
				(2) \(f(x) = -x^4+3x^2-1\)\\
				(3) \(f(x) = \frac{1}{2}x^2+5x\)\\
				(4) \(f(x) = x^2 + 4x +1\)\\
				(5) \(f(x) = x^3-4x+2\)\\
				(6) \(f(x) = x^2+5x-1\)
			\end{tabular}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}