\documentclass[oneside,openany,headings=optiontotoc,11pt,numbers=noenddot]{scrreprt}

\input{../packages.tex}
\input{../makros.tex}

\geometry{left=1.50cm,right=1.50cm,top=2.50cm,bottom=1.00cm,includeheadfoot}

\begin{document}
	\begin{worksheet}{HBF IT 17A}{Grundstufe}{Lernbaustein 3 - LB 2: Einführung in die Differentialrechnung: Hausaufgabe h-Methode}

		\begin{framed}
			\noindent
			\normalsize
			Berechnen Sie die Steigung für die nachfolgenden Funktionen an den Stellen \(x_0 = -2 x_0=0 \text{ und } x_0=-4\)\\
			\textbf{(a) \(f(x) = -2x^{2}\)}\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X}
				\(x_0 = -2\) & \(x_0 = 0\) & \(x_0=-4\)\\
				\hline
				\\
				\(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-2+h)-f(-2)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(0+h)-f(0)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-4+h)-f(-4)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)*(-2+h)^2 - (-2)*(-2)^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)*h^2 - (-2)*0^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)*(-4+h)^2 - (-2)*(-4)^2}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)*(4 -4h+h^2) -(-2)*4}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)h^2 - 0}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-2)*(16-8h+h^2) -(-2)*16}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{(-8)-8h-2h^2 +8}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{(-2)h^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{(-32)+16h-2h^2 +32}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{8h -2h^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}(-2)h\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{16h -2h^2}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} 8 -2h\) & = 0 & \(=\lim\limits_{h \to 0} 16 -2h\)\\
				= 8 & & = 16
			\end{tabularx}
			\textbf{(b) \(f(x) = 3x^2 + 4\)}\\
			\begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X}
				\(x_0 = -2\) & \(x_0 = 0\) & \(x_0=-4\)\\
				\hline
				\\
				\(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-2+h)-f(-2)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(0+h)-f(0)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-4+h)-f(-4)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*(-2+h)^2 + 4] - [3*(-2)^2 + 4]}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*h^2 + 4] - [3*0^2+4]}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*(-4+h)^2 + 4] - [3*(-4)^2 + 4]}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*(4 -4h+h^2) +4] -[3*4+4]}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*h^2 + 4] - 4}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{[3*(16-8h+h^2)+4] -[3*16+4]}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{[12-12h+3h^2+4] -[12+4]}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{3h^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{[48-24h+3h^2+4] -[48+4]}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-12)h +3h^2}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} 3h\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{(-24)h +3h^2}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} (-12)+3h\) & = 0 & \(=\lim\limits_{h \to 0} (-24)+3h\)\\
				= -12 & & = -24
			\end{tabularx}
			\textbf{(c) \(f(x) = \frac{x^2}{3}\)}\\			
			\begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X}
				\(x_0 = -2\) & \(x_0 = 0\) & \(x_0=-4\)\\
				\hline
				\\
				\(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\) & \(m_{t} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(x_{0}+h) - f(x_0)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-2+h)-f(-2)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(0+h)-f(0)}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{f(-4+h)-f(-4)}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{\frac{(-2+h)^2}{3}-\frac{(-2)^2}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{\frac{(0+h)^2}{3}-\frac{0^2}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0} \frac{\frac{(-4+h)^2}{3}-\frac{(-4)^2}{3}}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{4-4h+h^2}{3}-\frac{4}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{h^2}{3}-\frac{0}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{16-8h+h^2}{3}-\frac{16}{3}}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{4-4h+h^2-4}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{h^2-0}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{16-8h+h^2-16}{3}}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{4h+h^2}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{h^2}{3}}{h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{\frac{8h+h^2}{3}}{h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{4h+h^2}{3h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{h^2}{3h}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{8h+h^2}{3h}\)\\
				\(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{4+h}{3}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{h}{3}\) & \(=\lim\limits_{h \to 0}\frac{8+h}{3}\)\\
				\(=\frac{4}{3}\) & =\(= \frac{8}{3}\)
			\end{tabularx}
		\end{framed}
	\end{worksheet}
\end{document}